<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="10"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.7 dan 4.7






























                  BADAN USAHA DALAM PEREKONOMIAN INDONESIA


                                          EKONOMI KELAS X










                                                     PENYUSUN

                       Anna Monalita de Fretes, S.Pd., M.Pd. SMA Negeri 2 Ambon



















                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.7 dan 4.7


                                                     DAFTAR ISI


               PENYUSUN ........................................................................................................................................ 1
              DAFTAR ISI ................................................................................................................... 2

              GLOSARIUM .................................................................................................................. 3
              KEGIATAN PEMBELAJARAN 2 .................................................................................... 4

              Pengelolaan Badan Usaha dan Perannya dalam Perekonomian .............................. 4
              A. Tujuan Pembelajaran................................................................................................. 4
              B. Uraian Materi ............................................................................................................ 4

              C. Rangkuman ............................................................................................................... 7
              DAFTAR PUSTAKA ....................................................................................................... 8



































                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.7 dan 4.7


                                                    GLOSARIUM


              Commanditaire Venootschap   :   persekutuan komanditer

              easy of organization        :   organisasinya yang mudah karena aktivitas relatif
                                              terbatas dan perusahaan relatif kecil,

              freedom of action           :   pemilik mempunyai kebebasan yang luas, karena
                                              setiap keputusannya merupakan kata terakhir,

              lack of continuity          :   kelangsungan   hidup   atau   kontinuitas
                                                     tidak terjamin
              limitazian on capital       :   besarnya modal terbatas
              low organization cost       :   ongkos organisasinya rendah
              low tales                   :   pajaknya rendah
              public utility              :   umumnya bergerak dibidang jasa vital
              Profitability               :   memupuk keuntungan
              profit motive               :   seluruh kegiatan usaha ditujukan untuk mencari
                                              keuntungan
              retention of all profits    :   keuntungan jatuh pada seorang
              scientific management       :   pengelolaan yang baik
              Secrecy                     :   rahasia perusahaan lebih terjamin
              sleeping partner                sekutu yang hanya menyerahkan modalnya saja.
              unlimited liability         :   tanggung jawab pimpinam tidak terbatas





























                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   3]]></page><page Index="5"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.7 dan 4.7


                                            KEGIATAN PEMBELAJARAN 2
                       Pengelolaan Badan Usaha dan Perannya dalam Perekonomian


                    A. Tujuan Pembelajaran
                        Setelah kegiatan pembelajaran 2 ini Anda diharapkan dapat menjelaskan pengelolaan
                        badan  usaha  yang  baik  serta  menganalisis  peran  badan  usaha  dalam  perekonomian
                        Indonesia secara jujur dan mandiri.

                    B. Uraian Materi


                        1. Pengelolaan Badan Usaha
                           Telah dijelaskan di atas, bahwa badan usaha adalah suatu kesatuan yuridis ekonomi
                           yang mendirikan usaha untuk mencari keuntungan.
                           Untuk  mencapai  tujuan  tersebut,  maka  diperlukan  pengelolaan  yang  baik  atau
                           diperlukan  scientific  management.  Pengelolaan  yang  baik  harus  memiliki
                           prinsipprinsip yang menjadi dasar dalam melakukan suatu kegiatan untuk mencapai
                           tujuan badan usaha. Prinsip-prinsip yang dimaksud antara lain sebagai berikut.:
                           a.  Seluruh kegiatan usaha ditujukan untuk mencari keuntungan (profit motive).
                           b.  Kegiatan usaha dilakukan secara terus menerus atau kontinu.
                           c.  Bersifat tetap artinya tetap menjalankan usahanya dan tidak akan dibubarkan.
                           d.  Berusaha  untuk  memberikan  pelayanan  kepada  masyarakat  dengan  sebaik-
                               baiknya.
                           e.  Persaingan antar badan usaha secara sehat, artinya tidak mematikan salah satu
                               pihak.
                           f.  Keuntungan yang diperoleh untuk pengembangan usaha.

                           Nah,  pada  kegiatan  pembelajaran  ini  anda  akan  mendapat  penjelasan  mengenai
                           prinsip-prinsip pengelolaan BUMN dan BUMS. Simaklah pembahasannya berikut ini.
                           a.  Prinsip-Prinsip Pengelolaan Badan Usaha Milik Negara
                               Pembangunan  di  bidang  ekonomi  selalu  mengutamakan  kemakmuran
                               masyarakat.  Oleh  karena  itu,  tujuan  didirikannya  badan  usaha  negara  adalah
                               untuk  melayani  kepentingan  sekaligus  kemakmuran  masyarakat.  Adapun
                               pengelolaan Badan Usaha Milik Negara (BUMN) harus memiliki prinsip-prinsip
                               sebagai berikut:
                                1) Tujuannya  tidak  semata-mata  mencari  keuntungan,  tetapi  lebih  bersifat
                                  sosial, walaupun dibenarkan mencari keuntungan.
                                2) Sebagai  salah  satu  sumber  penghasilan  negara,  maka  keuntungan
                                  dipergunakan untuk meningkatkan kesejahteraan rakyat.
                                3) Pemerintah aktif mengatur kebijakan maupun teknisnya.
                                4) Selama masih dibutuhkan keberadaannya, maka badan usaha milik negara
                                  terus berlanjut.
                                5) Jenis usahanya bersifat tetap, yang terdiri atas Perum, dan Persero.

                           b.  Prinsip-Prinsip Pengelolaan Badan Usaha Milik Swasta
                               Usaha  swasta  selalu  mendapat  perhatian,  kebebasan,  dan  hak  hidup  di
                               masyarakat. Daya inisiatif masyarakat swasta tetap dikembangkan, pemerintah
                               selalu  memberikan  pengarahan  dan  bimbingan  untuk  meningkatkan
                               pertumbuhan  ekonomi.  Oleh  karenanya,  usaha  swasta  terus  dikelola  dan




                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.7 dan 4.7


                               ditingkatkan  keberadaanya  di  masyarakat,  sehingga  dapat  memperluas
                               kesempatan kerja dan mempertinggi kehidupan perekonomian.

                               Badan  Usaha  Milik  Swasta  (BUMS)  dalam  menjalankan  kegiatannya  harus
                               berdasarkan prinsip-prinsip sebagai berikut.
                                1) Bertujuan untuk mencari keuntungan.
                                2) Keuntungan  yang  diperoleh  untuk  pengembangan  usaha,  agar  letih  besar
                                  dengan tidak mematikan usaha kecil.
                                3) Bentuk badan usaha disesuaikan dengan besarnya modal dan keuntungan
                                  yang diperoleh
                                4) Modal dan pengelolaan usaha diatur oleh swasta.
                                5) Pelaksanaan    usahanya       terus-menerus,       untuk   menjamin
                                    kontinuitas perusahaannya.
                                6) Untuk pengembangan usahanya dapat mengadakan kerja sama dengan pihak
                                  asing.

                        2. Peran Badan Usaha dalam Perekonomian Indonesia
                           Pada uraian materi di atas, Anda telah mengetahui hal-hal mengenai BUMN, BUMD,
                           dan  BUMS.  Setelah  Anda  memahami  ketiga  jenis  badan  usaha  tersebut,  dapatkah
                           Anda simpulkan, apakah peran mereka bagi perekonomian nasional?
                           Lazimnya  perusahaan,  dalam  menjalankan  operasional  perusahaan  pastilah
                           mempunyai satu tujuan, yaitu memperoleh keuntungan yang ditetapkan. Begitu pula
                           dengan  ketiga  badan  usaha  tersebut.  BUMN,  BUMD,  dan  BUMS  pun  mempunyai
                           tujuan  yang  sama  dengan  perusahaan  secara  umum,  yaitu  laba.  Namun  kegiatan
                           BUMN,  BUMD,  dan  BUMS  tidak  pernah  lepas  dari  pemerintah  dan  masyarakat.
                           Artinya, BUMN, BUMD, dan BUMS memiliki peran lebih bagi perekonomian nasional.
                           Mengapa?  Karena  kegiatan  masing-masing  badan  usaha  tersebut  mendatangkan
                           penerimaan  bagi  negara.  Penerimaan  negara  ini  akan  dialokasikan  kepada
                           pengeluaran  negara.  Hal-hal  yang  terkait  dengan  penerimaan  dan  pengeluaran
                           negara diatur dalam APBN yang nanti akan Anda pelajari di kelas XI. Apakah peran
                           mereka  hanya sebatas itu? Tentu saja  tidak. Perhatikan peran BUMN,  BUMD,  dan
                           BUMS berikut ini!

                           a. Peran BUMN
                               1) BUMN  memberi  pelayanan  kebutuhan  masyarakat  terutama  yang
                                  menyangkut hajat hidup orang banyak. Misalnya listrik yang dikelola oleh PT
                                  PLN;  pelayanan  jasa  angkutan  kereta  api  PT  KAI,  minyak  dan  gas  bumi
                                  (Pertamina).
                               2) BUMN  dapat  mencegah  kemungkinan  timbulnya  monopoli  oleh  swasta.
                                  Selama ini,  BUMN masih menikmati kedudukan monopoli di Indonesia.  Di
                                  sektor industri pengolahan, antara lain, PT Pusri (pupuk) dan PT Krakatau
                                  Steel  (baja).  Di  sektor  perhubungan,  beberapa  BUMN  yang  besar  juga
                                  menikmati  monopoli  yang  mutlak  di  pasaran  tempat  mereka  bergerak,
                                  seperti PT (Persero) Garuda  Indonesia  Airways yang menikmati monopoli
                                  dalam  penggunaan  pesawat  jet  dalam  penerbangan  domestik  dan  PT  KAI
                                  dalam angkutan kereta api.
                               3) BUMN  sebagai  sumber  penerimaan  negara  Sumber  penerimaan  negara
                                  berasal dari pajak. BUMN dapat menjadi sumber pendapatan negara selain
                                  pajak.  Apabila  perusahaan  negara  terus  mengelola  sektor-sektor  strategis,
                                  besar  kemungkinan  pembangunan  di  Indonesia  akan  semakin  bertumbuh
                                  dengan  cepat.  Karena  semua  laba  atau  keuntungan  yang  dihasilkan  oleh


                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.7 dan 4.7


                                  perusahaan-perusahaan milik negara akan langsung masuk dalam kas negara
                                  yang nantinya akan dipergunakan untuk pemerataan pertumbuhan ekonomi
                                  dan mewujudkan kesejahteraan bagi masyarakat.
                               4) Memperluas  lapangan  kerja  dan  mengurangi  pengangguran  Dengan
                                  dibukanya lowongan kerja di beberapa BUMN akan tercipta lapangan kerja
                                  baru.


                               5) Penyumbang Pertumbuhan Perekonomian Nasional
                                  BUMN  merupakan  badan  usaha  milik  negara  yang  bergerak  di  berbagai
                                  bidang. Salah satu BUMN yang praktiknya sangat dekat dengan masyarakat
                                  dan  bersinggungan  langsung  dengan  pertumbuhan  perekonomian  di
                                  Indonesia yaitu badan usaha milik negara (BUMN) yang bergerak dibidang
                                  keuangan.  Bentuk  BUMN  bidang  keuangan  yang  praktiknya  sangat  dekat
                                  dengan masyarakat yaitu bank. Berikut beberapa bank yang termasuk dalam
                                  BUMN,  diantaranya:  PT  Bank  Negara  Indonesia  (Persero)  Tbk,  PT  Bank
                                  Rakyat Indonesia (Persero) Tbk, PT Bank Tabungan Negara (Persero) Tbk
                                  dan PT Bank Mandiri (Persero) Tbk.
                                  BUMN memiliki produk kredit usaha rakyat dengan bunga yang relatif kecil.
                                  Keberadaan  kredit  usaha  rakyat  dengan  bunga  kecil  ini  tentu  sangat
                                  membantu masyarakat maupun UMKM mendapat menambah modal untuk
                                  mengembangkan  usahanya  sehingga  akan  berdampak  pada  pertumbuhan
                                  ekonomi.
                               6) Menjadi stabilisator perekonomian
                                  Dengan  bantuan  BUMN  pemerintah  mampu  menerapkan  kebijakan  yang
                                  mampu  menetralisir  masalah  perekonomian  yang  ada  dan  menghalangi
                                  kinerja perekonomian bangsa. Untuk itulah kehadiran BUMN bisa berperan
                                  sebagai stabilitator perekonomian.
                                  Sebagai contoh terjadi peningkatan harga kebutuhan bahan pokok beras yang
                                  tidak wajar di pasaran. Ketika hal tersebut terjadi, maka inilah saatnya BUMN
                                  melaksanakan  perannya  sebagai  stalibilisator  perekonomian  melalui  salah
                                  satu BUMNnya yaitu Perum Bulog. Melalui Perum Bulog, pemerintah akan
                                  mengendalikan harga beras tersebut tanpa adanya unsur monopoli. Hal ini
                                  dilakukan  mengingat  beras  adalah  kebutuhan  pokok  yang  vital,  jadi  tidak
                                  boleh ada kelompok atau perorangan yang menguasai dan memonopoli beras,
                                  kecuali pemerintah karena pemerintah bertujuan menjaga stabilitas dalam
                                  masyarakat  bukan  untuk  mencari  keuntungan  pribadi  semata.  Jadi  Bulog
                                  berusaha  selalu  menjaga  agar  pasokan  beras  di  masyarakat  cukup  dan
                                  harganya  wajar.  Jika  harganya  terlalu  tinggi,  konsumen  tidak  mampu
                                  membelinya, sedangkan jika terlalu murah maka petani yang akan dirugikan

                           b. Peran BUMS
                               1) Membantu  pemerintah  membuka  cabang  produksi  yang  tidak  ditangani
                                  pemerintah  misalnya,  perusahaan  Bakrie  &  Brothers  berpatungan  dengan
                                  Bapindo sejak tahun 1981 menghasilkan pipa ukuran besar untuk memenuhi
                                  kebutuhan  industri  perminyakan  dan  gas,  saluran  air  pipa  pancang
                                  konstruksi dan sebagainya. Coba Anda cari contoh perusahaan lain.
                               2) Membantu  pemerintah  dalam  ekspor  nonmigas  misalnya,  CPO  (minyak
                                  kelapa sawit), kakao, kopi, karet dan batu bara. Selain itu, ada juga sektor
                                  lainnya, yakni ikan dan hasil laut, kayu dan furnitur, tekstil dan produk tekstil,
                                  kertas dan pulp dan nikel.



                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   6]]></page><page Index="8"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.7 dan 4.7


                               3) Sebagai partner pemerintah dalam mengelola sumber daya alam Contoh: di
                                  bidang perindustrian Freeport Indonesia Incorporated bekerja sama dengan
                                  pemerintah mengolah pertambangan emas.
                               4) Membantu  pemerintah  menciptakan  lapangan  kerja.  Adanya  kesempatan
                                  kerja bagi masyarakat yang memenuhi syarat penerimaan karyawan.

                           c. Peranan BUMD
                               1) Meningkatkan  perekonomian  dan  perkembangan  daerah  dari  penerimaan
                                  pajak daerah setempat akan meningkatkan pendapatan asli daerah.
                               2) Membantu meningkatkan produksi daerah dan nasional misalnya di daerah
                                  setempat  ada  produk  unggulan,  seperti  daerah  Solo-Yogyakarta  memiliki
                                  produk  unggulan  “Batik.”  Dengan  produk  unggulan  tersebut,  daerah
                                  SoloYogyakarta  akan  menampakkan  ciri  khasnya  sehingga  daerah  lain
                                  tertarik atau berminat terhadap produk tersebut.
                               3) Memperluas  kesempatan  kerja  daerah,  membuka  kesempatan  kerja
                                  penduduk daerah setempat.
                               4) Mengusahakan  pemerataan  pembangunan  dan  hasil-hasilnya.  Pendapatan
                                  yang  diperoleh  dari  sektor  pajak  digunakan  untuk  pembangunan  daerah
                                  setempat misalnya perbaikan jalan raya.

                            Apabila BUMN, BUMD, dan BUMS dapat dikelola dengan baik, dalam arti manajer
                            mampu  melaksanakan  fungsi  manajemen  dengan  tepat  guna  dan  berhasil  guna
                            maka  taraf  hidup  masyarakat  akan  meningkat.  Dengan  demikian,  badan  usaha
                            mampu memberikan peranan positif bagi perekonomian Indonesia


                    C. Rangkuman

                        1.  Badan usaha adalah suatu kesatuan yuridis ekonomi yang mendirikan usaha untuk
                           mencari keuntungan. Untuk mencapai tujuan tersebut, maka diperlukan pengelolaan
                           yang  baik  atau  diperlukan  scientific  management.  Pengelolaan  yang  baik  harus
                           memiliki prinsip-prinsip yang menjadi dasar dalam melakukan suatu kegiatan untuk
                           mencapai tujuan badan usaha.
                        2.  BUMN,  BUMS  dan  BUMD  memiliki  peran  yang  sangat  penting  dalam  mendukung
                           perekonomian Indonesia. Apabila BUMN, BUMD, dan BUMS dapat dikelola dengan
                           baik, dalam arti manajer mampu melaksanakan fungsi manajemen dengan tepat guna
                           dan berhasil guna maka taraf hidup masyarakat akan meningkat. Dengan demikian,
                           badan usaha mampu memberikan peranan positif bagi perekonomian Indonesia.

















                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   7]]></page><page Index="9"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.7 dan 4.7


                                                 DAFTAR PUSTAKA


                    Chumidatus Sa’dyah &Kustan Santana,2009. Ekonomi Untuk kelas X SMA dan MA. Jakarta:
                    Pusat Perbukuan Departemen Pendidikan Nasional.

                    Ismawanto, 2009. Ekonomi Untuk SMA dan MA kelas X . Jakarta: Pusat Perbukuan
                    Departemen Pendidikan Nasional

                    Noviany  Leny,2009.  Ekonomi  Untuk  kelas  X  SMA  dan  MA.  Jakarta:  Pusat  Perbukuan
                    Departemen pendidikan Nasional.

                    https://www.gurupendidikan.co.id/pengertian-bumn/  (diakses 20 September 2020 jam
                    14.52)

                    https://www.jogloabang.com/ekbis/pp-54-2017-badan-usaha-milik-daerah (diakses 20
                    September 2020 jam 15.01)

                    http://www.postmedya.com/ekonomi/apa-itu-industri-ekstraktif-berikut-penjelasannya/
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 16.50)

                    http://www.ekonomipedia.com/2018/06/pengertian-dan-contoh-badan-usaha.html
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 16.50)

                    https://www.agincourtresources.com/read-agincourt/metode-yang-dipakai-
                    perusahaantambang-emas/
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 16.51)

                    https://mojokbisnis.com/usaha-agraris/
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 16.51)

                    https://www.sridianti.com/ciri-ciri-perusahaan-agraris.html
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 16.52)

                    https://republika.co.id/berita/mrtlm3/industri-logam-nasional-miliki-peluang-besar
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 16.52)

                    https://eranetmedia.com/usaha-bisnis-dagang-laku-laris/
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 16.53)

                    https://www.bangizaltoy.com/2020/03/modal-usaha-agen-minuman-kemasan.html
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 16.53)


                    https://www.google.com/search?q=bank&tbm=isch&ved=2ahUKEwig_
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 16.54)

                    https://money.kompas.com/read/2019/07/06/135533126/sopir-damri-di-
                    bandarasoetta-mogok-manajemen-minta-maaf
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 16.54)



                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   8]]></page><page Index="10"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.7 dan 4.7


                    https://bisnis.tempo.co/read/740299/peruri-ingin-tambah-kepemilikan-saham-disecurink
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 19.20) https://emitennews.com/menteri-bumn-minta-pt-
                    telekomunikasi-indonesia-persero-tbktlkm-ubah-kinerja/
                    (diakses 4 Oktober 2020 jam 19.20)

                    https://suarakarya.co.id/bank-bjb-diminta-tak-pilih-dirut-bermasalah/14616/ (diakses
                    4 Oktober 2020 jam 19.20)













































































                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   9]]></page></pages></Search>