<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="21"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6































                            BANK SENTRAL, SISTEM PEMBAYARAN, DAN ALAT PEMBAYARAN DALAM

                                   PEREKONOMIAN INDONESIA EKONOMI KELAS X
















                                                      PENYUSUN
                                    Siti Mugi Rahayu, M.Pd. SMA Al Muslim Bekasi











                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                                                      DAFTAR ISI


             PENYUSUN................................................................................................................................................................ 1
             DAFTAR ISI ............................................................................................................................................................... 2
             GLOSARIUM ............................................................................................................................................................. 3
             KEGIATAN PEMBELAJARAN 3 ......................................................................................................................... 4

             ALAT PEMBAYARAN ............................................................................................................................................ 4
             A. Tujuan Pembelajaran ...................................................................................................................................... 4
             B. Uraian Materi ..................................................................................................................................................... 4
             C. Rangkuman........................................................................................................................................................ 18

             DAFTAR PUSTAKA .............................................................................................................................................. 20







































                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6





             GLOSARIUM



             Banker’s Bank adalah bankir dari bank-bank

             Bank Indonesia-Scripless Securities Settlement System (BI-SSSS) adalah sarana transaksi dengan
                        Bank Indonesia

             Bank Indonesia Real Times Gross Settlement (BI-RTGS) adalah layanan yang diberikan BI yang ini
                        biasanya digunakan untuk transaksi atau pengiriman uang dalam jumlah besar

             Coordination and teamwor adalah Bank Indonesia merupakan lembaga yang melakukan koordinasi
                        dan kerja sama tim

             Excellence adalah salah satu nilai strategis Bank Indonesia yang artinya Bank Indonesia merupakan
                        lembaga keuangan yang memiliki keunggulan dalam fungsi, tugas, dan wewenangnya.

             Lender of Last Resort adalah pemberi pinjaman pada tingkat terakhir

             Professionalismadalah  salah  satu  nilai  strategis  Bank  Indonesia  yang  artinya  Bank  Indonesia
                        merupakan  lembaga  professional  yang  memiliki  tanggung  jawab  profesional  dalam
                        menjalankan tugasnya

             Public  interest  adalah  salah  satu  nilai  strategis  Bank  Indonesia  yang  artinya  Bank  Indonesia
                        merupakan lembaga yang mengutamakan kepentingan umum

             Regulator adalah peranan Bank Indonesia dalam membuat peraturan-peraturan yang mendukung
                        kelancaran sistem pembayaran

             Trust and integrity adalah salah satu nilai strategis Bank Indonesia yang artinya Bank
                                   Indonesia memiliki dan menjunjung tinggi nilai-nilai kejujuran dan integritas


















                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            3]]></page><page Index="5"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                                                 KEGIATAN PEMBELAJARAN 3
                                                      ALAT PEMBAYARAN



                       A. Tujuan Pembelajaran

                       Setelah  mempelajari  kegiatan  pembelajaran  ini,  Anda  diharapkan  mampu
                       mendeskripsikan  dan  menyajikan  tentang  alat  pembayaran  dalam  perekonomian
                       Indonesia dengan sistematis dan tepat.

                       B. Uraian Materi

                       Evolusi Alat Pembayaran

                              Alat pembayaran yang ada di dunia ini boleh dibilang berkembang sangat pesat
                       dan maju. Tentu saja mengikuti perkembangan zaman. Kalau kita menengok ke belakang,
                       yakni  awal  mula  alat  pembayaran  itu  dikenal,  sistem  barter  antarbarang  yang
                       diperjualbelikan adalah kelaziman di era pramoderen.
                              Dalam  perkembangannya,  mulai  dikenal  satuan  tertentu  yang  memiliki  nilai
                       pembayaran yang lebih dikenal dengan uang. Hingga saat ini uang masih menjadi salah
                       satu alat pembayaran utama yang berlaku di masyarakat.
                              Selanjutnya alat pembayaran terus berkembang dari alat pembayaran tunai (cash
                       based) ke alat pembayaran nontunai (noncash) seperti alat pembayaran berbasis kertas
                       (paper  based),  misalnya,  cek  dan  bilyet  giro.  Selain  itu  dikenal  juga  alat  pembayaran
                       paperless  seperti  transfer  dana  elektronik  dan  alat  pembayaran  memakai  kartu
                       (cardbased) (ATM, Kartu Kredit, Kartu Debit dan Kartu Prabayar).

                       Jenis Alat Pembayaran

                        Ketika kalian membeli bakso, bisa jadi ada dua metode pembayaran, tunai atau nontunai.
                       Alat  pembayaran  pun  menjadi  dua  tipe,  alat  pembayaran  tunai  dan  tuntunai.  Materi
                       selanjutnya akan mengajak Anda mengetahui bedanya.

                       1. Alat Pembayaran Tunai
                              Alat  pembayaran  tunai  lebih  banyak  memakai  uang  kartal  (uang  kertas  dan
                       logam). Uang kartal masih memainkan peran penting khususnya untuk transaksi bernilai
                       kecil. Dalam masyarakat moderen seperti sekarang ini, pemakaian alat pembayaran tunai
                       seperti uang kartal memang cenderung lebih kecil dibanding uang giral. Namun, tentu saja
                       perkembangan zaman pula yang akan membuat jumlah ini terus bertambah.
                              Sebenarnya, pemakaian uang kartal memiliki kendala dalam hal efisiensi. Hal itu
                       bisa terjadi karena biaya pengadaan dan pengelolaan (cash handling) terbilang mahal. Hal
                       itu belum lagi memperhitungkan inefisiensi dalam waktu pembayaran. Misalnya, ketika
                       Anda  menunggu  melakukan  pembayaran  di  loket  pembayaran  yang  relatif  memakan
                       waktu cukup lama karena antrian yang panjang. Mungkin Anda masih ingat kejadian antre
                       di  pintu  tol  setiap  masa  liburan  atau  mudik  lebaran  yang  bisa  mencapai  berharihari.
                       Sementara  itu,  bila  melakukan  transaksi  dalam jumlah  besar juga  mengundang  risiko
                       seperti pencurian, perampokan dan pemalsuan uang.




                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                              Menyadari ketidaknyamanan dan inefisien memakai uang kartal, BI berinisiatif
                       dan akan terus mendorong untuk membangun masyarakat yang terbiasa memakai alat
                       pembayaran nontunai atau Less Cash Society (LCS).
                              Alat pembayaran yang akan dibahas di bawah ini adalah uang.

                       UANG

                      1. Sejarah Uang
                              Kita mengenal beragam jenis uang dewasa ini. Namun, apakah Anda tahu kapan
                         uang pertama ditemukan? Uang dikenal pertama kali di Cina lebih kurang 2700 SM
                         oleh Huang (Kaisar Kuning). Namun, sejarah purba juga telah mencatat bahwa orang
                         Assyria, Phunisia, dan Mesir juga telah menggunakan uang sebagai alat tukar. Cikal
                         bakal  uang  diawali  dengan  kegiatan  tukar  menukar  barang  atau  disebut  dengan
                         istilah barter. Namun, seiring dengan semakin banyaknya kebutuhan manusia, maka
                         barter mulai mengalami kesulitan.
                              Di antara faktor yang menyebabkan sulitnya barter, di antaranya adalah:
                          a)  Kesulitan untuk menemukan orang yang memiliki barang yang dibutuhkan dan
                              mau menukarkan barangnya.
                          b)  Tidak adanya standar nilai untuk dipertukarkan.

























                                                    Gambar 7 Ilustrasi barter
                                                       Sumber: Zenius.net


                                  Dengan kesulitan tersebut di atas, akhirnya cara barter pun ditinggalkan dan
                         manusia  mulai  mencari  alternatif  benda  lain  untuk  dipergunakan  dalam  proses
                         pertukaran. Setidaknya terdapat beberapa syarat agar sebuah benda dapat digunakan
                         sebagai uang, yakni;
                         (1)  dapat diterima;
                         (2)  setiap waktu dapat ditukar dengan barang apa saja;
                         (3)  sulit mendapatkannya.
                             Benda-benda  yang  dijadikan  sebagai  alat  pertukaran  berupa  kulit  binatang,
                         kerang dari laut, dan benda-benda yang memiliki syarat di atas. Benda itu kemudian
                         disebut uang barang.



                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                             Uang  barang  tidak  dapat  terus  dipergunakan  sebagai  alat  pertukaran.  Hal
                         tersebut  disebabkan  karena  ada  kesulitan  dalam  ukuran,  berat,  dan  bentuk.
                         Berdasarkan  permasalahan  tersebut,  orang  mulai  mencari  benda/logam  yang
                         memenuhi syarat-syarat sebagai berikut:
                          1)  Tidak mudah rusak.
                          2)  Diterima oleh umum.
                          3)  Mudah disimpan dan mudah dibawa-bawa.
                          4)  Harganya tinggi walaupun dalam jumlah yang kecil.
                          5)  Sifatnya sama dan dapat saling mengganti.
                          6)  Mudah dibagi tanpa mengurangi nilai.
                          7)  Harganya tetap dalam jangka waktu panjang.
                               Berdasarkan  persyaratan  di  atas,  alternatif  benda  yang  dijadikan  alat  tukar
                         adalah emas dan perak. Misalnya mata uang India, Rupee yang artinya perak atau mata
                         uang Belanda, Gulden yang artinya emas. Uang emas dan perak tersebut dinamakan
                         uang logam dan disebut full bodied money yang mengandung arti bahwa nilai uang
                         tersebut dijamin penuh (100%) oleh body-nya, artinya antara nilai nominal dan nilai
                         bahan sama.
                               Dalam perkembangannya, sehubungan dengan terbatasnya jumlah logam, orang
                         mencari benda lain untuk dijadikan uang. Akhirnya, dibuatlah uang dari bahan kertas,
                         hal tersebut karena beberapa alasan sebagai berikut: 1)  Jumlahnya dapat memadai
                         sesuai dengan kebutuhan 2) Biaya pembuatannya tidak terlalu mahal.
                          3)  Mudah disimpan dan dibawa-bawa.
                          4)  Penerimaan         uang   kertas  oleh   masyarakat    diantaranya   karena
                                  adanya kepercayaan.

                       2. Pengertian Uang
                               Melalui  penjelasan  sebelumnya,  Anda  sudah  mengetahui  bahwa  uang  dapat
                           diartikan sebagai segala benda yang diterima oleh masyarakat sebagai alat perantara
                           dalam melakukan tukar-menukar atau  perdagangan. Salah satu  definisi mengenai
                           uang diungkapkan oleh Rudiger Dornbusch, Stanley Fischer dan Richard Startz dalam
                           bukunya Macroeconomics (1998) bahwa uang adalah instrumen pembayaran atau
                           media  yang  digunakan  dalam  pertukaran.  Batasan  mengenai  uang  yang  lebih
                           kongkrit dijelaskan dalam buku saku Bank Sentral Amerika (Federal Reserve) yang
                           mendefinisikan  uang  sebagai  segala  sesuatu  yang  dapat  diterima  secara  umum
                           sebagai  media  pertukaran,  standar  nilai  atau  sarana  untuk  menabung  atau
                           penyimpan daya beli.
                               Dengan  demikian,  uang  didefinisikan  sebagai  segala  sesuatu  (benda)  yang
                           diterima  oleh  masyarakat  sebagai  alat  pembayaran  sah  dalam  melakukan
                           tukarmenukar atau perdagangan.
                               Agar masyarakat menerima dan menyetujui penggunaan benda sebagai uang,
                           maka harus memenuhi dua persyaratan sebagai berikut:
                           a) Persyaratan  psikologis,  yaitu  benda  tersebut  harus  dapat  memuaskan
                              bermacammacam keinginan dari orang yang memilikinya, sehingga semua orang
                              mau mengakui dan menerimanya.
                           b) Persyaratan teknis, yaitu syarat yang melekat pada uang, di antaranya:
                              1) Tahan lama dan tidak mudah rusak 2) Mudah
                              dibagi-bagi tanpa mengurangi nilai.
                              3)  Mudah disimpan dan dibawa.
                              4)  Nilainya relatif stabil.
                              5)  Jumlahnya tidak berlebihan.

                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            6]]></page><page Index="8"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                              6)  Terdiri atas berbagai nilai nominal.
                              7)  Harganya tetap dalam jangka Panjang

                       3. Fungsi Uang
                               Fungsi uang dibagi atas dua jenis, yaitu fungsi asli dan fungsi turunan. Untuk
                           lebih jelasnya, perhatikan penjelasan sebagai berikut:
                             a.  Fungsi Asli
                                  Fungsi asli disebut juga fungsi primer dari uang. Fungsi asli ini terdiri atas:
                                 1)  Uang sebagai alat tukar (medium of exchange)
                                     Uang digunakan sebagai alat untuk mempermudah pertukaran. Agar uang
                                     dapat berfungsi dengan baik, maka diperlukan kepercayaan masyarakat,
                                     sehingga bersedia dan rela menerimanya.
                                 2)  Uang sebagai satuan hitung (a unit of account)
                                     Untuk menentukan harga suatu barang diperlukan satuan hitung. Dengan
                                     adanya  uang,  seseorang  dapat  mengadakan  perbandingan  harga  satu
                                     barang dengan barang lain.
                             b.  Fungsi Turunan
                                 Fungsi turunan adalah fungsi uang sebagai akibat dari fungsi asli.
                                 Fungsi tersebut terdiri atas:
                                 1)  Uang sebagai alat pembayaran yang sah.
                                     Uang kartal adalah uang rupiah  yang dikeluarkan oleh  Bank Indonesia,
                                     sedangkan uang giral dikeluarkan oleh bank umum. Uang tersebut dapat
                                     digunakan  sebagai  alat  pembayaran  bagi  masyarakat  untuk  melakukan
                                     transaksi.  Contohnya  untuk  melakukan  pembayaran  angkutan  umum,
                                     pembayaran listrik, pembayaran telepon, pembayaran barang yang dibeli,
                                     pembayaran biaya sekolah, dan sebagainya.
                                 2)  Uang  sebagai  alat  penyimpan  kekayaan  dan  pemindah  kekayaan.
                                     Masyarakat dapat menyimpan uang sebagai salah satu bentuk kekayaan.
                                     Selain itu, uang juga dapat digunakan sebagai alat pemindah kekayaan.
                                     Contohnya Bambang Suroso ingin membeli tanah, untuk mendapatkannya
                                     ia menjual mobil yang dimilikinya, uang hasil penjualan mobil ia belikan
                                     tanah.  Kegiatan  yang  dilakukan  Bambang  Suroso  menunjukkan  uang
                                     berfungsi sebagai alat pemindah kekayaan.
                                 3)  Uang sebagai alat pendorong kegiatan ekonomi.
                                     Uang  yang  beredar  di  masyarakat  dapat  mendorong  daya  beli,
                                     peningkatan daya beli mendorong permintaan terhadap suatu barang di
                                     pasar.  Tingginya  permintaan  dapat  memicu  produsen  untuk
                                     memproduksi  barang  dan  jasa.  Kejadian  tersebut  menunjukkan  uang
                                     berfungsi sebagai pendorong kegiatan ekonomi.
                                 4)  Uang sebagai standar pencicilan utang.
                                     Uang dapat berfungsi sebagai standar untuk melakukan pembayaran atas
                                     transaksi  yang  dilakukan  secara  kredit.  Dengan  kata  lain,  uang  dapat
                                     digunakan untuk melakukan cicilan utang.

                       4. Jenis-Jenis Uang
                               Secara umum, uang dapat dibedakan menjadi dua jenis, yaitu uang kartal dan
                           uang giral.
                              a. Uang Kartal
                                      Pasti  semua  orang  mengenal  uang  kartal  karena  kita  memang  masih
                                  menggunakan  uang  jenis  ini  dalam  kegiatan  transaksi  masyarakat.  Uang

                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            7]]></page><page Index="9"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                                  kartal adalah uang yang digunakan dalam kehidupan sehari-hari sebagai alat
                                  pembayaran yang berbentuk logam dan kertas.
                                  1) Uang Logam
                                         Berdasarkan sejarah perkembangannya, uang logam merupakan uang
                                     yang pertama dibuat.  Menurut macamnya mata  uang logam dibagi tiga
                                     macam:
                                     a) Mata Uang Standar (Full Bodied Money)
                                         Mata uang standar adalah mata uang yang dapat digunakan sebagai
                                         alat pembayaran yang sah dengan nilai nominal uang sama dengan
                                         nilai  intrinsiknya  (bahannya).  Contohnya  uang  logam  emas  atau
                                         perak.
                                     b) Mata Uang Tandap (Token Money)
                                         Mata  uang  tandap  (bercap)  adalah  mata  uang  yang  dapat  dipakai
                                         sebagai alat pembayaran yang sah dengan nilai nominal yang tidak
                                         sama dengan nilai intrinsiknya. Contohnya uang logam. Rp100 Rp200
                                         atau Rp500.


















                                                          Gambar 8 Uang Logam
                                                             Sumber: www.bi.go.id

                                    2) Uang Kertas
                                            Uang kertas awalnya merupakan surat tanda penyimpanan yang
                                        serupa  dengan  deposito  emas,  perak,  atau  deposito  uang  logam.
                                        Pedagang menyerahkan uangnya ke bank dan bank memberikan surat
                                        bukti deposito. Uang kertas pada dasarnya surat pengakuan utang oleh
                                        bank yang sewaktu-waktu selalu dapat ditukar dengan emas.
                                            Dalam perkembangannya, surat pengakuan utang bank ini beredar
                                        sebagai  uang.  Saat  ini  uang  kertas  yang  beredar  disebut  uang
                                        kepercayaan dan terdiri atas beberapa nilai pecahan, seperti Rp1.000,
                                        Rp2000, Rp5.000, Rp10.000, Rp20.000, Rp50.000, hingga Rp100.000.
                                        Uang  kertas  dibuat  dengan  kertas  khusus  dan  terdapat  unsur
                                        pengaman untuk menghindari pemalsuan.














                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            8]]></page><page Index="10"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



























                                                      Gambar 9 Uang Kertas
                                                             Sumber: www.bi.go.id



                               b.   Uang Giral (Demand Deposit)
                                   Uang  giral  merupakan  saldo  rekening  koran  yang  ada  di  Bank  dan
                                   sewaktu-waktu dapat digunakan. Uang giral merupakan uang yang sah,
                                   namun  hanya  berlaku  pada  kalangan  tertentu  saja.  Contoh  uang  giral
                                   adalah cek dan bilyet giro (BG).

                       Pengelolaan Uang Rupiah oleh Bank Indonesia

                            Tahukah Anda, siapa yang bertugas untuk melakukan pengelolaan uang rupiah kita?
                        Salah  satu  tugas  Bank  Indonesia  adalah  mengatur  dan  menjaga  kelancaran  sistem
                        pembayaran. Kegiatan pengelolaan uang rupiah mencakup perencanaan, pencetakan,
                        pengeluaran, pengedaran, pencabutan dan penarikan, serta pemusnahan uang rupiah.
                            Dalam  menjalankan  kegiatan  pengelolaan  uang  rupiah  tersebut,  Bank  Indonesia
                        merupakan  satu-satunya  lembaga  yang  berwenang  melakukan  pengeluaran,
                        pengedaran, serta pencabutan dan penarikan uang rupiah dari peredaran di masyarakat.
                        Sementara  itu,  untuk  pelaksanaan  kegiatan  pengelolaan  uang  lainnya  yaitu
                        perencanaan, pencetakan dan pemusnahan uang rupiah, dilakukan oleh Bank Indonesia
                        melalui koordinasi dengan Pemerintah. Uang rusak salah satu target pemusnahan uang
                        ini.
                            Kegiatan pengelolaan uang rupiah dilakukan oleh Bank Indonesia untuk menjaga
                        ketersediaan uang rupiah sebagai alat pembayaran tunai di masyarakat. Untuk itu, agar
                        uang rupiah tersedia di masyarakat dalam jumlah nominal yang cukup dan jenis pecahan
                        yang sesuai dengan kebutuhan masyarakat, tepat waktu serta dalam kondisi uang yang
                        layak  edar,  maka  kegiatan  pengelolaan  uang  rupiah  harus  dilakukan  dengan  efektif,
                        efisien, transparan, dan akuntabel.













                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            9]]></page><page Index="11"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



























                                           Gambar 10 Tahap Pengelolaan Uang Rupiah oleh BI
                                                   Sumber: Dokumen Bank Indonesia


                       Unsur Pengaman Uang Rupiah

                           Bank Indonesia merupakan satu-satunya lembaga yang diberikan kewenangan untuk
                       mengedarkan uang rupiah kepada masyarakat. Agar uang rupiah aman dari pemalsuan,
                       maka  Bank  Indonesia  menetapkan  unsur-unsur  pengaman  pada  setiap  pecahan  uang
                       rupiah, baik pada bahan uang ataupun pada waktu proses pencetakan. Bank Indonesia
                       senantiasa melakukan penelitian dalam upaya meningkatan unsur pengaman uang rupiah
                       agar lebih andal dan sulit dipalsukan.
                           Pada  umumnya  pemilihan  unsur  pengaman  mempertimbangkan  dua  hal  sebagai
                       berikut:
                       a.  Semakin  besar  nominal  uang  rupiah,  maka  diperlukan  unsur  pengaman  yang
                           semakin komplek dan semakin baik;
                       b.  Untuk uang rupiah nominal besar, diupayakan penerapan satu atau beberapa unsur
                           pengaman yang canggih yang memungkinkan hasil pemalsuan tidak sempurna.
                               Secara umum, Bank Indonesia membagi unsur pengaman uang rupiah dalam tiga
                           tingkatan sebagai berikut:
                       a.  Terbuka (overt) adalah unsur pengaman yang dapat dideteksi tanpa bantuan alat
                           panca indra. Unsur pengaman ini diperuntukkan bagi masyarakat biasa agar dapat
                           dengan  mudah  mengenali  keaslian  uang  rupiah  dengan  cara  3D  (Dilihat,  Diraba,
                           Diterawang). Pernah mendengar istilah ini, kan?

                           Unsur- unsur pengaman yang bersifat terbuka (overt), yang saat ini terdapat pada
                           uang rupiah yaitu:
                            1)  Warna Uang terlihat terang dan jelas














                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           10]]></page><page Index="12"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6
























                                         Gambar 11 Warna Uang untuk Pecahan Rp50.000,00
                                                       Sumber: www.bi.go.id

                            2)  Optically Variable Ink (OVI), yaitu hasil cetak dengan tinta khusus berupa logo
                                BI dalam bidang tertentu, yang akan berubah warna apabila dilihat dari sudut
                                pandang berbeda.


















                                   Gambar 12 Optically Variable Ink (OVI) pada Pecahan Rp50.000,00
                                                       Sumber: www.bi.go.id


                            3)  Cetak  Pelangi  (Rainbow Printing),  yaitu  cetak  pelangi  dalam  bidang  tertentu
                                yang akan berubah warna apabila dilihat dari sudut pandang yang berbeda.













                                        Gambar 13 Cetak Pelangi pada Pecahan Rp100.000,00
                                                       Sumber: www.bi.go.id

                            4)  Benang Pengaman (Security Thread), yaitu bahan tertentu yang ditanam pada
                                kertas uang dan tampak sebagai suatu garis melintang atau beranyam. Pada

                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           11]]></page><page Index="13"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                                pecahan  Rp100.000  dan  Rp50.000,  benang  pengaman  akan  berubah  warna
                                apabila dilihat dari sudut pandang berbeda.























                                      Gambar 14 Benang Pengaman pada Pecahan Rp100.000,00
                                                      Sumber: www.siajun.com

                            5)  Gambar  Tersembunyi  (Latent  Image),  yaitu  teknik  cetak  dimana  terdapat
                                tulisan tersembunyi yang dapat dilihat dari sudut pandang tertentu.
















                                       Gambar 15 Gambar Tersembunyi pada Pecahan Rp20.000,00
                                                         Sumber: www.bi.go.id
                            6)  Cetak Intaglio, yaitu hasil cetak berbentuk relief yang terasa kasar bila diraba.
                                Cetak  intaglio  terdapat  pada  angka  nominal,  huruf  terbilang,  tulisan  Bank
                                Indonesia, gambar utama dan Lambang Negara Burung Garuda.
















                                           Gambar 16 Cetak Intaglio pada Pecahan Rp10.000,00
                                                         Sumber: www.bi.go.id




                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           12]]></page><page Index="14"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                            7)  Kode  Tunanetra  (Blind  Code),  yaitu  kode  tertentu  untuk  mengenali  jenis
                                pecahan  bagi  tunanetra.  Pada  umumnya,  kode  tunanerta  terletak  di  bagian
                                muka uang di atas tulisan Bank Indonesia.















                                             Gambar 17 Blind Code pada Pecahan Rp50.000,00
                                                         Sumber: www.bi.go.id

                            8)  Tanda Air (Watermark), yaitu suatu gambar tertentu pada bahan kertas uang
                                yang akan terlihat bila diterawang ke arah cahaya, umumnya berupa gambar
                                pahlawan.
















                                             Gambar 18 Watermark pada Pecahan Rp50.000,00
                                                         Sumber: www.bi.go.id

                            9)  Gambar Saling Isi (Rectoverso), yaitu hasil cetak pada bagian muka dan belakang
                                uang yang beradu tepat dan saling mengisi, menghasilkan gambar logo BI secara
                                utuh apabila diterawangkan ke arah cahaya.















                                         Gambar 19 Gambar Saling Isi pada Pecahan Rp50.000,00
                                                         Sumber: www.bi.go.id

                       b.  Semi  tertutup  (semicovert)  adalah  unsur  pengaman  yang  dapat  dideteksi  dengan
                           menggunakan  alat  bantu  yang  sederhana  seperti  kaca  pembesar  dan  lampu
                           ultraviolet. Unsur pengaman ini diperuntukkan bagi profesional seperti kasir bank,

                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           13]]></page><page Index="15"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                           kasir supermarket dan bendahara,  agar dapat dengan  mudah mengenali keaslian
                           uang rupiah dengan menggunakan alat bantu tersebut. Unsur-unsur pengaman yang
                           bersifat semi tertutup (semicovert) yang saat ini terdapat pada uang rupiah yaitu:
                               1)  Tulisan Mikro (Micro Text), yaitu tulisan berukuran sangat kecil yang hanya
                                   dapat dibaca dengan menggunakan kaca pembesar.












                                             Gambar 20 Tulisan Mikro pada Pecahan Rp100.000,00
                                                         Sumber: www.bi.go.id

                               2)  Tinta Tidak Tampak (Invisible Ink), yaitu hasil cetak tidak kasat mata yang
                                   akan memendar di bawah sinar ultraviolet.












                                               Gambar 21 Invisible Ink pada Pecahan Rp50.000,00
                                                         Sumber: www.bi.go.id

                               3)  Tinta Tampak (Visible Ink), yaitu gambar tertentu yang dicetak dengan tinta
                                   tampak  dan  akan  terlihat  memendar  apabila  disinari  dengan  lampu
                                   ultraviolet.























                                               Gambar 22 Visible Ink pada Pecahan Rp100.000,00
                                                         Sumber: www.bi.go.id





                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           14]]></page><page Index="16"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                               4)  Nomor seri  (Serial Number),  yaitu  nomor  seri uang  yang  pada umumnya
                                   dibuat  asimetris  dan  apabila  disinari  lampu  ultraviolet  akan  memendar
                                   berubah warna dari merah menjadi orange dan hitam menjadi hijau.




















                                                           Gambar 23 Nomor Seri
                                                          Sumber: www.bi.go.id

                       c.   Tertutup  (covert/forensic)  adalah  unsur  pengaman  yang  hanya  dapat  dideteksi
                           dengan menggunakan media peralatan laboratorium/forensik.

                       2. Alat Pembayaran Nontunai
                               Alat  pembayaran  nontunai  sudah  berkembang  dan  semakin  lazim  dipakai
                           masyarakat.  Alat  pembayaran  secara  umum  dibagi  menjadi  dua,  yakni  alat
                           pembayaran tunai dan alat pembayaran nontunai. Alat pembayaran tunai tiada lain
                           adalah  uang  rupiah  sebagaimana  sudah  dijelaskan  sebelumnya,  sedangkan  alat
                           pembayaran nontunai secara umum dibagi menjadi dua, yakni: 1. Alat Pembayaran
                           Berbasis  Kertas  (Paper  Based)  yaitu  cek,  bilyet  giro,  dan  nota  debet.  2.  Alat
                           Pembayaran Berbasis Elektronik (Electronic Based) yaitu Kartu ATM/Debet, kartu
                           kredit  dan  uang  elektronik  (e-money).  Untuk  lebih  jelasnya,  perhatikan  bagan
                           berikut:


























                                                  Gambar 24 Jenis-Jenis Alat Pembayaran


                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           15]]></page><page Index="17"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                              Sumber: Buku Panduan Guru Ekonomi SMA/MA Muatan Kebanksentralan


                            Cek merupakan suatu perintah kepada bank untuk membayarkan sejumlah dana.
                       Cek dikenal ada tiga macam, yaitu cek atas unjuk, cek atas nama, dan cek silang. Sementara
                       itu, Giro Bilyet adalah surat perintah nasabah bank untuk memindahkan sejumlah uang
                       dari rekeningnya kepada rekening nasabah yang lain yang ditunjuk. Giro bilyet tidak dapat
                       ditukarkan dengan uang tunai di bank penerimanya. Adapun Nota Debet adalah warkat
                       atau surat yang digunakan untuk menagih nasabah bank lain melalui kliring. Nota debet
                       juga  digunakan  untuk  keperluan  transaksi  antarkantor,  baik  nota  debet  dengan  surat
                       maupun  nota  debet  dengan  telegram.  Nota  debet  dengan  surat  atau  dengan  telegram
                       disampaikan melalui kantor pos.




















                                                     Gambar 25 Contoh Cek
                                                      Sumber: Dokumen BI

























                                                  Gambar 26 Contoh Bilyet Giro
                                                      Sumber: Dokumen BI

                        Adapun Alat Pembayaran Menggunakan Kartu (APMK) adalah alat pembayaran berupa
                       kartu  kredit  dan  kartu  ATM/Debet.  Kartu  Kredit  adalah  APMK  yang  dapat  digunakan
                       untuk berbelanja pada pedagang, yang sumber dananya berasal dari pinjaman (kredit)
                       yang  diberikan  penerbit  serta  dikenakan  bunga/denda  jika  membayar  setelah  jatuh
                       tempo atau angsuran. Kartu kredit dapat diartikan juga sebagai kartu yang dikeluarkan

                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           16]]></page><page Index="18"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                       oleh  bank  atau  lembaga  pembiayaan  lainnya  yang  diberikan  kepada  nasabah  untuk
                       digunakan sebagai alat pembayaran.
                        Sementara itu, Kartu ATM adalah APMK yang dapat digunakan untuk melakukan tarik
                       tunai, cek saldo, transfer dana antar dan intra bank. Sumber dana berasal dari simpanan
                       dan saldo simpanan akan berkurang secara langsung pada saat transaksi. Layanan ATM
                       di Indonesia mulai diperkenalkan pada awal tahun 1990-an.
                        Sedangkan  Kartu  Debet  adalah  APMK  yang  dapat  digunakan  untuk  berbelanja  pada
                       pedagang dan debet tunai. Sumber dana berasal dari simpanan dan saldo simpanan akan
                       berkurang secara langsung pada saat transaksi. Kartu debet dapat diartikan juga sebagai
                       alat  pembayaran  berbasis  kartu  yang  pembayarannya  dilakukan  dengan  pendebetan
                       langsung ke rekening nasabah pada bank penerbit kartu. Beberapa bank penerbit kartu
                       telah mengombinasikan kartu debet dan kartu ATM dalam satu kartu (kartu debet ATM).
                       Pada saat kartu debet digunakan untuk bertransaksi, maka secara otomatis akan langsung
                       mengurangi  dana  yang  tersedia  pada  rekening.  Jika  kartu  debet  digunakan  untuk
                       bertransaksi  di  mesin  ATM,  maka  kartu  tersebut  dikenal  sebagai  kartu  ATM.  Namun,
                       apabila  digunakan  untuk  transaksi  pembayaran  dan  pembelanjaan  nontunai  dengan
                       menggunakan mesin EDC (Electronic Data Capture), maka kartu tersebut dikenal sebagai
                       kartu debet.
                        Selain kartu kredit dan kartu ATM/debet, terdapat pula apa yang disebut dengan uang
                       elektronik. Tahukah Anda apa itu uang elektronik? Uang Elektronik adalah APMK yang
                       diterbitkan  atas  dasar  nilai  uang  yang  disetor  terlebih  dahulu  kepada  penerbit  uang
                       elektronik. Nilai Uang disimpan secara elektronik dalam suatu  media server atau chip.
                       Uang elektronik dapat digunakan sebagai alat pembayaran kepada pedagang yang bukan
                       merupakan penerbit uang elektronik tersebut. Nilai uang elektronik yang disetor oleh
                       pemegang kartu bukan simpanan, artinya tidak mendapatkan bunga dan tidak dijamin
                       Lembaga Penjamin Simpanan (LPS).





















                                                Gambar 27 Contoh Uang Elektronik
                                                      Sumber: Dokumen BI












                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           17]]></page><page Index="19"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                       C.   Rangkuman

                       1.  Evolusi Alat Pembayaran
                           1)  Awal mula alat pembayaran itu dikenal sistem barter
                           2)  alat pembayaran tunai (cash based)
                           3)  alat pembayaran nontunai (noncash) berbasis kertas (paper based),
                           4)  alat pembayaran paperless seperti transfer dana elektronik dan alat pembayaran
                               memakai kartu (card-based)
                       2.  Jenis Alat Pembayaran
                           a.  Tunai
                           b.  Nontunai
                       3.  Kesulitan barter, di antaranya adalah:
                           a.  Sulit  menemukan  orang  yang  memiliki  barang  yang  dibutuhkan  dan  mau
                               menukarkan barangnya.
                           b.  Tidak adanya standar nilai untuk dipertukarkan.
                       4.  Syarat agar sebuah benda dapat digunakan sebagai uang, yakni;
                           a.  dapat diterima;
                           b.  setiap waktu dapat ditukar dengan barang apa saja;
                           c.  sulit mendapatkannya.
                       5.  Syarat-syarat uang sebagai berikut:
                           a.  Tidak mudah rusak.
                           b.  Diterima oleh umum.
                           c.  Mudah disimpan dan mudah dibawa-bawa.
                           d.  Harganya tinggi walaupun dalam jumlah yang kecil.
                           e.  Sifatnya sama dan dapat saling mengganti.
                           f.  Mudah dibagi tanpa mengurangi nilai.
                           g.  Harganya tetap dalam jangka waktu panjang.
                       6.  Uang didefinisikan sebagai segala sesuatu (benda) yang diterima oleh masyarakat
                           sebagai alat pembayaran sah dalam melakukan tukar-menukar atau perdagangan.
                           dua persyaratan sebagai berikut:
                       7.  Persyaratan  psikologis,  yaitu  benda  tersebut  harus  dapat  memuaskan
                           bermacammacam  keinginan  dari  orang  yang  memilikinya,  sehingga  semua  orang
                           mau mengakui dan menerimanya.
                       8.  Persyaratan teknis, yaitu syarat yang melekat pada uang, di antaranya:
                           a.  Tahan lama dan tidak mudah rusak
                           b.  Mudah dibagi-bagi tanpa mengurangi nilai.
                           c.  Mudah disimpan dan dibawa.
                           d.  Nilainya relatif stabil.
                           e.  Jumlahnya tidak berlebihan.
                           f.  Terdiri atas berbagai nilai nominal.
                           g.  Harganya tetap dalam jangka Panjang
                       9.  Fungsi Uang
                           a.  Fungsi Asli
                                 1)  Uang sebagai alat tukar (medium of exchange)
                                 2)  Uang sebagai satuan hitung (a unit of account)
                           b.  Fungsi Turunan
                                 1)  Uang sebagai alat pembayaran yang sah.
                                 2)  Uang sebagai alat penyimpan kekayaan dan pemindah kekayaan.


                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           18]]></page><page Index="20"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                                 3)  Uang sebagai alat pendorong kegiatan ekonomi. 4) Uang sebagai standar
                                     pencicilan utang.
                       10. Jenis-Jenis Uang
                              a. Uang Kartal
                                 1) Uang Logam
                                     a) Mata Uang Standar (Full Bodied Money)
                                     b) Mata Uang Tandap (Token Money)
                                 2) Uang Kertas
                              b. Uang Giral (Demand Deposit)
                       11. Pengelolaan Uang Rupiah oleh Bank Indonesia
                              Kegiatan    pengelolaan   uang   rupiah  mencakup      perencanaan,
                                  pencetakan, pengeluaran,     pengedaran,   pencabutan dan penarikan, serta
                              pemusnahan uang rupiah.
                       12. Unsur Pengaman Uang Rupiah
                              a. Terbuka (overt) adalah unsur pengaman yang dapat dideteksi tanpa bantuan
                                 alat panca indra. Unsur pengaman ini diperuntukkan  bagi masyarakat biasa
                                 agar  dapat  dengan mudah  mengenali  keaslian  uang  rupiah  dengan  cara  3D
                                 (Dilihat, Diraba, Diterawang).
                                1)  Warna Uang terlihat terang dan jelas
                                2)  Optically Variable Ink (OVI),
                                3)  Cetak Pelangi (Rainbow Printing)
                                4)  Benang Pengaman (Security Thread)
                                5)  Gambar Tersembunyi (Latent Image)
                                6)  Cetak Intaglio
                                7)  Kode Tunanetra (Blind Code)
                                8)  Tanda Air (Watermark)
                                9)  Gambar Saling Isi (Rectoverso)
                              b. Semi tertutup (semicovert)
                                 1)  Tulisan Mikro (Micro Text)
                                 2)  Tinta Tidak Tampak (Invisible Ink)
                                 3)  Tinta Tampak (Visible Ink)
                                 4)  Nomor seri (Serial Number)
                           d.     Tertutup (covert/forensic)





















                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           19]]></page><page Index="21"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                                                       DAFTAR PUSTAKA



                       Bank Indonesia Buku Panduan Guru SMA/MA Muatan Kebanksentralan. Jakarta: 2014

                       Nurhadi. 2018. Lensa Kegiatan Ekonomi SMA/MA Kelas X Kelompok Peminatan IPS. Jakarta:
                              Bailmu.

                        S, Alam. 2013. Ekonomi untuk SMA/MA Kelas X. Jakarta: Esis Erlangga.

                       www.bi.go.id

































































                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           20]]></page></pages></Search>