<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="21"><page Index="1"><![CDATA[@2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                1]]></page><page Index="2"><![CDATA[KESEIMBANGAN DAN STRUKTUR PASAR



                                                  EKONOMI KELAS X










                                                         PENYUSUN
                                               Siti Mugi Rahayu, M.Pd. SMA

                                                      Al Muslim Bekasi















                                                         DAFTAR ISI


                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                2]]></page><page Index="3"><![CDATA[PENYUSUN .............................................................................................................................................. 2
                       DAFTAR ISI ............................................................................................................................................. 3
                       GLOSARIUM ........................................................................................................................................... 4

                      KEGIATAN PEMBELAJARAN 1 ....................................................................................................... 6
                       PERMINTAAN ....................................................................................................................................... 6
                       A.  Tujuan Pembelajaran ............................................................................................... 6
                       B.  Uraian Materi ........................................................................................................... 6

                       C.  Rangkuman ............................................................................................................ 13

                       KEGIATAN PEMBELAJARAN 2 .................................................................................................... 14
                       PENAWARAN ..................................................................................................................................... 14

                       A.  Tujuan Pembelajaran ............................................................................................. 14
                       B.  Uraian Materi ......................................................................................................... 14
                       C.  Rangkuman ............................................................................................................ 20

                      DAFTAR PUSTAKA ........................................................................................................................... 21






























                                                        GLOSARIUM



                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Ceteris Paribus           Faktor-faktor  yang  mempengaruhi  dianggap  tetap  atau
                                                  tidak berpengaruh.

                        Elastisitas               Tingkat  kepekaan  (perubahan)  suatu  gejala  ekonomi
                                                  terhadap perubahan gejala ekonomi lainnya.

                        Elastisitas Harga         Perubahan  harga  terhadap  besar  kecilnya  jumlah  barang
                                                  yang diminta atau jumlah barang yang ditawarkan.

                        Elastisitas Silang        Perubahan  jumlah  barang  tertentu  sebagai  akibat
                                                  perubahan harga barang lainnya.

                                                  Harga  yang  terbentuk  dari  perpotongan  antara  kurva
                        Harga Keseimbangan        permintaan dengan kurva penawaran.

                                                  Kurva  yang  menggambarkan  hubungan  antara  kuantitas
                        Kurva Penawaran           barang yang ditawarkan dengan harga barang barang itu
                                                  sendiri, dengan asumsi faktor-faktor lain dianggap tetap.

                                                  Kurva  yang  menggambarkan  hubungan  antara  kuantitas
                        Kurva Permintaan          barang  yang  diminta  dengan  harga  barang  barang  itu
                                                  sendiri, dengan asumsi faktor-faktor lain dianggap tetap.

                                                  Banyaknya  barang  atau  jasa  yang  ditawarkan  oleh
                        Penawaran                 produsen kepada konsumen pada berbagai tingkat harga,
                                                  waktu, dan tempat tertentu.

                                                  Keseluruhan  jumlah  barang  atau  jasa  yang  diminta  pada
                                                  berbagai tingkat harga, waktu, dan tempat tertentu.
                        Permintaan
                                                  Permintaan  tanpa  disertai  dengan  daya  beli  dan
                                                  kemampuan membeli.
                        Permintaan Absolut
                                                  Permintaan yang disertai daya beli, kemampuan membeli,
                                                  dan tindakan pembelian.
                        Permintaan Efektif
                                                  Permintaan yang disertai daya beli, kemampuan membeli,
                                                  tetapi belum melakukan pembelian.
                        Permintaan Potensial
                                                  Struktur  pasar  yang  hanya  dikuasai  oleh  satu  produsen
                                                  yang menjual produk unik.
                        Pasar Monopoli
                                                  Struktur pasar yang dikuasai oleh beberapa produsen yang
                                                  menjual produk yang homogen atau berbeda corak.
                        Pasar Oligopoli
                                                  Struktur  pasar  dikuasai  banyak  produsen  yang  menjual
                                                  produk yang homogen atau berbeda corak.
                        Pasar Persaingan
                        Monopolistik              Struktur  pasar  dikuasai  banyak  sekali  produsen  yang
                                                  menjual produk yang homogen.




                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                4]]></page><page Index="5"><![CDATA[Pasar Persaingan
                        Sempurna


























































                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                5]]></page><page Index="6"><![CDATA[KEGIATAN PEMBELAJARAN 1

                                                       PERMINTAAN




                       A.  Tujuan Pembelajaran

                           Setelah Kegiatan Pembelajaran 1 ini, Anda diharapkan dapat mendeskripsikan dan
                           menyajikan  materi  permintaan.  Anda  juga  diharapkan  lebih  bertanggung  jawab
                           dalam  membelanjakan  uang  yang  Anda  miliki  karena  proses  permintaan  yang
                           dilakukan.


                       B.  Uraian Materi






























                               Gambar 2 Permintaan terhadap Alat Tulis Menjelang Hari Pertama Masuk Sekolah
                                           Sumber ilustrasi: https://economy.okezone.com


                                   Coba  perhatikan  gambar  di  atas.  Bisakah  Anda  menggambarkan  alasan
                           pembeli membeli buku tulis? Benar! Tentu saja pembeli membeli buku tulis karena
                           membutuhkannya untuk sekolah. Permintaan terhadap buku tulis pada saat akan
                           dimulainya tahun pelajaran baru pasti sangat tinggi. Jumlah barang yang diminta
                           oleh pembeli itulah yang disebut dengan permintaan.
                                   Manusia  sebagai  makhluk  ekonomi  atau  “Homo  Economicus”  selalu
                           berusaha  untuk  memenuhi  kebutuhan  hidupnya  dan  mempertahankan
                           kehidupannya.  Salah  satu  caranya  adalah  dengan  melakukan  permintaan,  baik
                           terhadap barang maupun jasa. Dalam proses ini nantinya, kita akan dihadapkan pada
                           suatu konsep permintaan, penawaran, harga, dan kuantitas suatu barang atau jasa.
                           Semua  itu  saling  memengaruhi  satu  sama  lain.  Permintaan  adalah  apa  yang





                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                6]]></page><page Index="7"><![CDATA[membantu  mendorong  ekonomi,  dan  tanpanya,  bisnis  tidak  akan  menghasilkan
                           apaapa. Coba bayangkan jika dalam perekonomian tidak ada permintaan!
                       1. Pengertian Permintaan

                                 Coba Anda perhatikan contoh kegiatan Santi berikut ini. Santi akan mencoba
                           membuka usaha penjualan Jeruk Medan di daerah tempat tinggalnya. Hanya saja,
                           uang modal Santi terbatas, sehingga ia harus mencatat jumlah jeruk yang akan dibeli.

                                       No   Harga Jeruk (Rp)   Jumlah Pembelian (Kg)
                                        1        10.000,00                  20
                                        2        12.000,00                  16
                                        3        13.000,00                  15

                                 Yuk kita pelajari catatan Santi. Daftar belanjaan Santi di atas menunjukkan
                           bahwa pada saat harga jeruk Rp10.000,00, Santi berencana membeli sebanyak 20 kg.
                           Jika harga jeruk per kilogram adalah Rp12.000,00, Santi akan membeli 16 kg, dan jika
                           harga jeruk per kilogram adalah Rp13.000,00, Santi akan membeli 15 kg.
                                 Lalu  apakah  yang  dimaksud  permintaan?  Kesediaan  Santi  untuk  membeli
                           jeruk  dalam  berbagai  jumlah  pada  tingkat  harga  tertentu  itulah  yang  disebut
                           pemintaan.  Apabila  dalam  merumuskan  pengertian  permintaan  hanya
                           memerhatikan  faktor  harga  barang  dan  jumlah  barang  yang  diminta,  serta
                           menganggap  faktor-faktor  selain  harga  tidak  berubah  (ceteris  paribus),  maka
                           permintaan adalah keseluruhan jumlah barang atau jasa yang bersedia diminta pada
                           berbagai tingkat harga, waktu, dan tempat tertentu.
                                 Anda  bisa  turut  membayangkan  hal-hal  apa  yang  memengaruhi  keputusan
                           Santi untuk mengubah jumlah permintaannya.




















                       2. Faktor-Faktor yang Memengaruhi Permintaan

                           Permintaan yang terjadi dipasar ini dipengaruhi beberapa faktor, antara lain: a.
                           Harga barang itu sendiri
                              Apabila harga suatu barang turun, kecenderungan permintaan terhadap barang
                              itu akan bertambah dan hal ini berlaku juga sebaliknya.
                           b. Barang lain yang terkait
                              Barang lain yang terkait adalah barang substitusi dan barang komplementer.
                              •  Apabila  harga  barang  substitusinya  turun,  maka  permintaan  akan  barang
                                 tersebut  akan  berkurang.  Namun  apabila  harga  barang  substitusinya  naik,




                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                7]]></page><page Index="8"><![CDATA[maka permintaan barang tersebut akan meningkat.  (hubungannya positif/
                                 berbanding lurus)
                              •  Apabila  harga  barang  komplementernya  turun,  maka  permintaan  akan
                                 barang  tersebut  akan  menurun  pula.  Sebaliknya,  jika  harga  barang
                                 komplementernya  naik,  maka  permintaan  akan  barang  tersebut  akan
                                 meningkat pula. (hubungannya negatif/berbanding terbalik)
                           c. Tingkat Pendapatan
                              Tingkat pendapatan konsumen akan menunjukkan daya beli konsumen. Semakin
                              tinggi tingkat pendapatan, maka semakin meningkat permintaan terhadap
                              suatu barang tersebut. Contohnya, di suatu pasar malam terdapat bazar baju
                              murah, Dini memutuskan hanya membeli satu baju seharga Rp100.000,00 karena
                              ia hanya memiliki penghasilan Rp700.000,00/bulan. Berbeda dengan Jono yang
                              berpenghasilan Rp2.000.000,00/bulan, ia membeli dua baju di bazar tersebut.
                           d. Selera Masyarakat
                              Selera  atau  kebiasaan  juga  akan  memengaruhi  permintaan  suatu  barang.  Jika
                              selera  masyarakat  terhadap  suatu  barang  meningkat,  permintaan  terhadap
                              barang itu pun akan meningkat.
                              Contoh, celana panjang cutbray sedang menjadi tren sekarang, akibatnya jumlah
                              permintaan model celana panjang tersebut cenderung meningkat.
                           e. Jumlah Penduduk
                              Semakin  besar  jumlah  penduduk  suatu  daerah  atau  negara,  semakin  tinggi
                              permintaan terhadap suatu barang.
                           f. Prediksi Konsumen tentang Kondisi pada Masa Mendatang
                              Bila kita memperkirakan bahwa harga suatu barang akan naik, adalah lebih baik
                              membeli barang itu sekarang, sehingga mendorong orang untuk membeli lebih
                              banyak saat ini guna menghemat belanja di masa mendatang.

                       3. Jenis-Jenis Permintaan
                           a.  Berdasarkan Jumlah Permintaan
                              1)  Permintaan  Individu,  adalah  jumlah  permintaan  masing-masing  individu
                                  terhadap barang atau jasa pada berbagai tingkat harga.
                              2)  Permintaan  Pasar,  adalah  gabungan  jumlah  permintaan  individu-individu
                                  terhadap barang atau jasa pada tingkat harga tertentu secara horizontal.

                           b.  Permintaan berdasarkan daya belinya dapat dibedakan menjadi 3 yaitu:
                              1)  Permintaan  Efektif  yaitu  permintaan  yang  disertai  daya  beli,  kemampuan
                                  membeli, dan tindakan pembelian.
                              2)  Permintaan Potensial yaitu permintaan yang disertai daya beli, kemampuan
                                  membeli, tetapi belum melakukan pembelian.
                              3)  Permintaan Absolut yaitu permintaan tanpa disertai dengan daya beli dan
                                  kemampuan membeli.

                              Contoh: Dian, Ambar, dan Hani pergi ke pasar malam. Di pasar malam ini banyak
                              penjual menjajakan barang-barang yang mereka minati.
                              Dian  membawa  uang  Rp5.000,00  dan  ingin  membeli  pita  rambut,  ternyata
                              harganya Rp10.000,00. Ambar membawa uang Rp20.000,00 dan membeli bando
                              seharga Rp5.000,00. Hani membawa uang Rp50.000,00 tetapi tidak ada barang
                              yang menarik hatinya.






                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Posisi Dian adalah  pembeli dengan permintaan absolut karena permintaannya
                              tidak disertai daya beli. Uang yang dimiliki Dian lebih sedikit dari harga barang.
                              Ambar  merupakan  pembeli  dengan  permintaan  efektif  karena  uangnya  cukup
                              untuk membeli bando dan dia sudah melakukan pembelian.
                              Hani  menempati  posisi  permintaan  potensial.  Coba  perhatikan  mengapa  Hani
                              disebut memiliki permintaan potensial?



                       4. Hukum Permintaan
                           Hukum permintaan adalah hukum yang menjelaskan tentang adanya hubungan yang
                           bersifat negatif antara tingkat harga dengan jumlah barang yang diminta. Apabila
                           harga naik, maka jumlah barang yang diminta berkurang. Apabila harga turun, maka
                           jumlah  barang  yang  diminta  bertambah.  Beginilah  bunyi  hukum  permintaan:
                           “Semakin turun tingkat harga, maka semakin banyak jumlah barang yang tersedia
                           diminta, dan sebaliknya semakin naik tingkat harga semakin sedikit jumlah barang
                           yang bersedia diminta.”





















                       5. Fungsi Permintaan

                           Hubungan antara harga dengan jumlah barang yang diminta bisa diketahui melalui
                           fungsi permintaan. Sebenarnya jika Anda melihat kembali hukum permintaan dalam
                           ekonomi, fungsi ini akan menunjukkan bahwa harga barang dengan jumlah barang
                           yang diminta menunjukkan hubungan yang berlawanan atau berbanding terbalik.

                           Jumlah barang yang diminta (Q) sangat tergantung pada harga barang (P). Secara
                           matematis dapat dinyatakan Q = f (P). Maka dari itu, bentuk fungsi permintaan secara
                           umum adalah seperti ini.





















                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                9]]></page><page Index="10"><![CDATA[Untuk mencari fungsi permintaan kita pergunakan rumus berikut.






















                           Soal dan Pembahasan Fungsi Permintaan

                           Jika harga barang Rp60,00 per unit, maka jumlah barang yang diminta 20 unit. Dan
                           jika harga barang Rp40,00 per unit, maka jumlah barang yang diminta bertambah
                           menjadi 30 unit. Tentukan persamaan fungsi permintaan!

                           Penyelesaian

                           Diketahui:

                           P1 = 60         Q1 = 20
                           P2 = 40         Q2 = 30

                           Kita masukkan ke dalam rumus:

                           P − P1     Q − Q1
                                             =
                           P2 − P1    Q2 − Q1

                           P − 60     Q − 20





                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               10]]></page><page Index="11"><![CDATA[=
                               40 − 60      30
                           − 20

                           P − 60    Q − 20
                                          =
                            −20        10

                           10P – 600 = -20Q + 400

                           10P = -20Q + 1.000

                           P = -2Q + 100

                           Sehingga fungsi permintaan menjadi P = -2Q + 10 atau P = 10 -2Q
                           Atau bisa dinyatakan sebagai Q = 50 – 0,5P

                       6. Kurva Permintaan

                           Kurva  permintaan  (demand  curve)  adalah  kurva  yang  menggambarkan  hubungan
                           antara  kuantitas  barang  yang  diminta  dengan  harga  barang  barang  itu  sendiri,
                           dengan  asumsi  faktor-faktor  lain  dianggap  tetap.  Menurut  hukum  permintaan,
                           kenaikan harga suatu barang akan menurunkan kuantitas barang yang diminta dan
                           sebaliknya. Oleh karena itu, kurva permintaan memiliki kemiringan dari kiri atas ke
                           kanan bawah.
                           Untuk mempermudah pemahaman, kita umpamakan permintaan kue oleh individu 1
                           (Sari) seperti berikut:




























                           Keterangan:
                           Kombinasi antara harga dengan kuantitas kue yang ingin dibeli Sari tergambar di titik
                           K (0, 500), L (2, 300), M (4,100), dan N (5,0).

                           Berikutnya, kita akan melihat kurva permintaan individu 2 (Zaidan).



                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               11]]></page><page Index="12"><![CDATA[Keterangan:
                           Kombinasi antara harga dengan kuantitas kue yang ingin dibeli Zaidan tergambar di
                           titik P (0,500), Q (1,300), R (2,100), dan S (2.5,0).

                           Kurva  permintaan  Sari  dan  Zaidan  merupakan  kurva  permintaan  individu,
                           sedangkan  kurva  permintaan  pasar  terbentuk  dari  jumlah  horizontal  seluruh
                           permintaan individu seperti tampak dalam kurva permintaan Sari dan Zaidan.

                           Kurva pasar atas kue menjadi seperti berikut.

























                           Kurva permintaan pasar merupakan gabungan kurva-kurva permintaan individu.















                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               12]]></page><page Index="13"><![CDATA[C.  Rangkuman

                           1.  Pengertian Permintaan
                              Permintaan adalah keseluruhan jumlah barang atau jasa yang bersedia diminta
                              pada berbagai tingkat harga, waktu, dan tempat tertentu.
                           2.  Faktor-Faktor yang Memengaruhi Permintaan
                              Permintaan yang terjadi dipasar ini dipengaruhi beberapa faktor, antara lain: a.
                              Harga barang itu sendiri
                              b.  Barang lain yang terkait
                              c.  Tingkat Pendapatan
                              d.  Selera Masyarakat
                              e.  Prediksi Konsumen tentang Kondisi pada Masa Mendatang
                           3.  Jenis-Jenis Permintaan
                              a. Berdasarkan Jumlah Permintaan
                                 1)  Permintaan Individu
                                 2)  Permintaan Pasar
                              c.  Permintaan berdasarkan daya belinya dapat dibedakan menjadi 3 yaitu:
                                 1)  Permintaan Efektif
                                 2)  Permintaan Potensial
                                 3)  Permintaan Absolut
                           4.  Hukum Permintaan
                              Semakin turun tingkat harga, maka semakin banyak jumlah barang yang tersedia
                              diminta,  dan  sebaliknya  semakin  naik  tingkat  harga  semakin  sedikit  jumlah
                              barang yang bersedia diminta
                           5.  Fungsi Permintaan
                              P = a - bQ atau Q = a - bP
                           6.  Rumus mencari fungsi permintaan




                           7.  Kurva Permintaan
                              Kurva permintaan (demand curve) adalah kurva yang menggambarkan hubungan
                              antara kuantitas barang yang diminta dengan harga barang barang itu sendiri,
                              dengan asumsi faktor-faktor lain dianggap tetap. Menurut hukum permintaan,
                              kenaikan harga suatu barang akan menurunkan kuantitas barang yang diminta
                              dan sebaliknya. Oleh karena itu, kurva permintaan memiliki kemiringan negatih
                              dan bergerak dari kiri atas ke kanan bawah.


















                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               13]]></page><page Index="14"><![CDATA[KEGIATAN PEMBELAJARAN 2

                                                        PENAWARAN



                       A.  Tujuan Pembelajaran

                           Setelah kegiatan pembelajaran 2 ini, diharapkan Anda dapat mendeskripsikan dan
                           menyajikan materi penawaran.


                       B.  Uraian Materi

                           Setelah  Anda  mempelajari  tentang  permintaan,  sekarang  kita  mempelajari
                           penawaran.






















                                                    Gambar 3 Pengguna Smartphone
                                                      Sumber ilustrasi: nippon.com

                                Perhatikan  gambar  di  atas.  Anda  bisa  bayangkan  kebutuhan  manusia  akan
                           telepon genggam ini. Tingginya permintaan akan telepon genggam akan membuat
                           produsen  semangat  memproduksi  telepon  genggam  yang  selalu  canggih  dengan
                           teknologi terbaru. Apakah keadaan ini berhubungan dengan penawaran?

                       1. Pengertian Penawaran






















                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               14]]></page><page Index="15"><![CDATA[2. Faktor-Faktor yang Memengaruhi Penawaran

                                 Apakah  Anda  pernah  mendengar  istilah  penawaran  dalam  kehidupan
                           seharihari? Penawaran dan produksi mempunyai hubungan yang sangat erat. Hal-
                           hal  yang  mendorong  dan  menghambat  kegiatan  produksi  berpengaruh  terhadap
                           jumlah penawaran.
                           Faktor-faktor tersebut adalah:
                           1) Harga Barang
                               Harga barang menjadi faktor utama besar kecilnya penawaran. Semakin tinggi
                               harga  barang,  maka  semakin  tinggi  pula  penawaran  yang  dilakukan  oleh
                               produsen.
                           2) Jumlah Penjual atau Produsen
                               Jika jumlah produsen suatu barang tertentu banyak, maka jumlah penawaran
                               terhadap  barang  tersebut  juga  akan  tetap  tinggi.  Misalnya,  jika  suatu  daerah
                               menjadi sentra penghasil sepatu. Maka penawaran sepatu  di daerah  tersebut
                               akan tinggi.
                           3) Bencana Alam
                               Jika terjadi bencana alam pada suatu daerah penghasil suatu produk. Maka bisa
                               dipastikan  bahwa  jumlah  produksi  barang  tersebut  akan  menurun  dan
                               memengaruhi tingkat penawarannya.
                           4) Harga Barang Pengganti
                               Apabila  harga  suatu  barang  meningkat  maka  penawaran  terhadap  barang
                               pengganti  akan  mengalami  peningkatan  karena  penjual  akan  menawarkan
                               barang  pengganti  sebagai  alternatif  barang  utama  yang  mengalami  kenaikan.
                               Contohnya  harga  kopi  meningkat  menyebabkan  harga  barang  penggantinya
                               yaitu teh terlihat lebih rendah, sehingga penjual lebih banyak menjual teh.
                           5) Biaya Produksi
                               Biaya produksi berkaitan dengan biaya yang digunakan dalam proses produksi,
                               seperti biaya untuk membeli bahan baku, biaya untuk gaji pegawai, biaya untuk
                               bahan-bahan  penolong,  dan  sebagainya.  Apabila  biaya-biaya  produksi
                               meningkat,  maka  harga  barang  barang  diproduksi  akan  tinggi.  Akibatnya
                               produsen akan menawarkan barang produksinya dalam jumlah yang sedikit.
                           6)   Kemajuan Teknologi
                               Kemajuan teknologi sangat berpengaruh terhadap besar kecilnya barang yang
                               ditawarkan. Adanya teknologi yang lebih modern akan memudahkan produsen
                               dalam  menghasilkan  barang  dan  jasa.  Selain  itu  dengan  menggunakan
                               mesinmesin modern akan menurunkan biaya produksi dan akan memudahkan
                               produsen  untuk  menjual  barang  dengan  jumlah  yang  banyak.  Dalam
                               hubungannya  dengan  penawaran  suatu  barang,  kemajuan  teknologi
                               menimbulkan dua efek, yaitu produksi dapat ditambah dengan lebih cepat dan
                               biaya produksi semakin murah sehingga keuntungan bertambah tinggi.
                           7)   Pajak
                               Pajak  yang  merupakan  ketetapan  pemerintah  terhadap  suatu  produk  sangat
                               berpengaruh terhadap tinggi rendahnya harga. Jika pajak suatu barang menjadi
                               tinggi,  maka  permintaan  akan  berkurang,  sehingga  penawaran  juga  akan
                               berkurang.
                           8)   Perkiraan Harga di Masa Depan
                               Perkiraan  harga  di  masa  datang  sangat  memengaruhi  besar  kecilnya  jumlah
                               penawaran.  Jika  perusahaan  memperkirakan  harga  barang  dan  jasa  naik,
                               sedangkan penghasilan masyarakat tetap, maka perusahaan akan menurunkan


                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               15]]></page><page Index="16"><![CDATA[jumlah  barang  dan  jasa  yang  ditawarkan.  Misalnya  pada  saat  krisis  ekonomi,
                               harga-harga barang dan jasa naik, sementara penghasilan relatif tetap. Akibatnya
                               perusahaan  akan mengurangi jumlah  produksi  barang  dan  jasa,  karena  takut
                               tidak laku.
                           9)   Kebijakan Pemerintah dan Situasi Politik
                               Kebijakan pemerintah juga memengaruhi komoditas pasar. Misalnya kebijakan
                               kenaikan bea cukai atau penghapusan bea cukai. Selain kebijakan pemerintah,
                               situasi  politik  dalam  suatu  negara  juga  memengaruhi  penawaran.  Jika  suatu
                               negara dalam situasi politik yang kritis, maka semakin tinggi penawaran pasar.


                       3. Jenis-Jenis Penawaran
                                 Jenis penawaran dapat dibagi menjadi dua kategori, yaitu penawaran pasar
                           dan  penawaran  individual.  Berikut  ini merupakan  deskripsi  yang  lebih  rinci  dari
                           kedua jenis penawaran. a. Penawaran Pasar
                              Penawaran pasar merupakan jumlah total dari penawaran barang atau jasa yang
                              telah dilakukan oleh seluruh penjual atau produsen pada tingkat harga tersebut.
                           b. Penawaran Perorangan
                              Penawaran  perorangan  adalah  sejumlah  penawaran  barang  atau  jasa  yang
                              dilakukan oleh  masing-masing produsen atau  penjual terhadap sebuah  tingkat
                              harga tersebut.

                       4. Hukum Penawaran


























                       5. Fungsi Penawaran
                                 Jika  Anda  adalah  penjual/pedagang,  maka  pada  saat  harga  sebuah  barang
                           naik,  maka  Anda  akan  berusaha  menjual  banyak  barang  untuk  mendapatkan
                           keuntungan. Sementara  jika harga  turun, maka Anda akan malas menjual barang
                           karena tidak akan mendapatkan keuntungan yang besar.
                                 Jadi bisa diketahui bahwa hubungan antara harga dan jumlah barang pada
                           fungsi penawaran selalu berbanding lurus. Penawaran ini adalah banyaknya barang
                           atau jasa  yang ditawarkan oleh  produsen kepada konsumen dalam jangka waktu
                           tertentu.  Hubungan  antara  banyaknya  barang  yang  ditawarkan  dan  harga  dapat
                           dilihat melalui fungsi umum berikut ini.




                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               16]]></page><page Index="17"><![CDATA[Untuk mencari fungsi tersebut, kita pergunakan rumus berikut ini:



















                            Contoh:
                            Pada saat harga Rp60,00 per unit, jumlah penawarannya 20 unit. Dan jika harga
                            Rp80,00 per unit, jumlah penawarannya 30 unit. Tentukan fungsi penawaran dan
                            gambarlah kurvanya!















                            Jadi, fungsi penawarannya adalah Q = -10 + ½ P
                            Untuk membuat grafik fungsi penawaran, caranya dengan menentukan titik potong
                            terhadap sumbu P dan sumbu Q, yaitu:
                            •   Memotong sumbu P, jika Q = 0
                                0 = -10 + ½ P
                                ½ P = 10
                                P = 20
                                Titik potong terhadap sumbu P (0,20)

                            •   Memotong sumbu Q, jika P = 0
                                Q = -10 + ½ (0)


                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               17]]></page><page Index="18"><![CDATA[Q = -10 + 0
                                Q = -10
                                Titik potong terhadap sumbu Q (-10,0)


                                                 P   ( harga )


                                                                   Q =  -   + ½ P 10


                                                                         2 0





                                                               - 1 0          0                                          Q (jumlah)

                       6. Kurva Penawaran
                                  Penawaran mengindikasikan jumlah barang yang mampu dan tersedia untuk
                           dijual oleh produsen. Kurva penawaran adalah kebalikan dari kurva permintaan. Jika
                           harga suatu barang naik, maka barang yang ditawarkan juga akan naik. Kurva ini
                           memiliki  gradien/kemiringan/slope  positif,  artinya  slope  pada  kurva  ini  bergerak
                           naik dari kiri bawah ke kanan atas.
                                 Dalam  perumpamaan  sederhana,  misalnya  terdapat  penawaran  jaket  oleh
                           penjual 1 (Amir), seperti terlihat dalam gambar berikut.

























                           Keterangan:
                           Perbandingan kuantitas dan harga jaket yang ditawarkan Amir adalah titik E (0,10),
                           F (2,30), dan G (4,50).

                           Gambar berikut memperlihatkan  penawaran jaket yang dilakukan oleh  penjual 2
                           (Beni).










                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               18]]></page><page Index="19"><![CDATA[Keterangan:
                           Perbandingan kuantitas dan harga  jaket yang ditawarkan Beni adalah H (1,10),  I
                           (3,30), dan J (5,50).

                           Adapun  kurva  penawaran  pasar  merupakan  jumlah  penawaran  yang  dilakukan
                           individu-individu secara gabungan, dalam hal ini adalah gabungan penawaran Amir
                           dan Beni. Yaitu T (1,10), U (5,30) dan V (9,50).












































                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               19]]></page><page Index="20"><![CDATA[C. Rangkuman

                           1. Penawaran adalah jumlah barang yang mampu dan tersedia untuk dijual oleh
                               produsen.
                           2. Faktor-Faktor yang Memengaruhi Penawaran
                                a.  Harga Barang
                                b.  Jumlah Penjual atau Produsen
                                c.  Bencana Alam
                                d.  Harga Barang Pengganti
                                e.  Biaya Produksi
                                f.  Kemajuan Teknologi
                                g.  Pajak
                                h.  Perkiraan Harga di Masa Depan
                                i.  Kebijakan Pemerintah dan Situasi Politik
                           3. Jenis-Jenis Penawaran
                                a.  Penawaran Pasar
                                b.  Penawaran Perorangan
                           4. Hukum Penawaran
                               Ketika  harga  barang  naik,  maka  jumlah  barang  yang  ditawarkan  akan
                               meningkat.
                           5. Rumus mencari Fungsi Penawaran





                           6. Kurva Penawaran
                               Kurva ini adalah kebalikan dari kurva permintaan. Kurva ini memiliki gradien/
                               kemiringan/slope positif, artinya slope pada kurva ini bergerak naik dari kiri
                               bawah ke kanan atas.

























                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               20]]></page><page Index="21"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA



                      Alam & Rudiyanto.2016. Ekonomi Untuk SMA/MA Kelas X Kurikulum 2013 yang
                       Disempurnakan Kelompok Peminatan. Jakarta: Erlangga

                      Firmansyah, Herlan dan Diana Nurdiansyah. 2016. Buku Siswa Aktif dan Kreatif
                       Belajar Ekonomi. Bandung: Frafindo Media Pratama.

                      Geminastiti, Kinanti dan Nella Nurlita. 2017. Ekonomi Untuk Siswa SMA/MA Kelas
                       X Kelompok Peminatan Ilmu-ilmu Sosial. Bandung: Yrama Widya

                      Ismawanto. 2020. Ekonomi Kelompok Peminatan Ilmu-ilmu Sosial Untuk Siswa
                       SMA/MA Kelas X. Kartosuro Solo: Putra Kertonatan

                      Mulyadi, E. dan Eri Kasman. 2015. Ekonomi Untuk SMA/MA Kelas XII Kurikulum
                       2013 Peminatan Ilmu Sosial. Bandung: Yudistira

                      Nurhadi. 2015. Lensa Kegiatan Ekonomi SMA/MA Kelas XII Kelompok Peminatan
                       IPS. Jakarta: Bailmu.

                      Nur Aisyah Mimin & Hartatik Fitria R. 2009. Ekonomi Untuk SMA dan MA Kelas
                       XII. Jakarta: Pusat Perbukuan Departemen Pendidikan Nasional

                      Rusdarti & Kusmuriyanto. 2012. Ekonomi Fenomena Di Sekitar Kita 3. Solo: Tiga
                       Serangaki Pustaka Mandiri

                      https://www.jurnal.id/id/blog/pengertian-penawaran-dan-faktor-yang
                       memengaruhinya/

                      https://guruakuntansi.co.id/faktor-permintaan-dan-penawaran/

                      https://ukirama.com/en/blogs/apa-itu-harga-keseimbangan-dan-
                       bagaimanacara-menghitungnya

                      https://www.quipper.com/id/blog/mapel/ekonomi/pengertian-
                       elastisitaspermintaan-dan-
                      penawaran/#:~:text=Pengertian%20Elastisitas%20Permintaan%20dan%20Pen
                       awaran,-
                      Nah%2C%20setelah%20tahu&text=Elastisitas%20adalah%20pengaruh%20per
                       ubahan%20harga,terhadap%20perubahan%20gejala%20ekonomi%20lainnya.

                       https://ilmumanajemenindustri.com/jenis-jenis-pasar-market-
                       berdasarkanstrukturnya/







                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN               21]]></page></pages></Search>