<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="10"><page Index="1"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD  3.1 dan 4.1
                    Modul Ekonomi Kelas  X KD 3.1 dan 4.1


































































                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                1]]></page><page Index="2"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD  3.1 dan 4.1




























                                                  KONSEP ILMU EKONOMI

                                                      EKONOMI KELAS X










                                                          PENYUSUN

                                               Cucu Risa Asmarani, M.Pd SMA

                                                      Negeri 1 Karawang



















                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                2]]></page><page Index="3"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD  3.1 dan 4.1


                                                           DAFTAR ISI



                      PENYUSUN .................................................................................................................................................... 2
                      DAFTAR ISI ................................................................................................................................................... 3

                      GLOSARIUM ...................................................................................................................................................4
                      KEGIATAN PEMBELAJARAN 1 ............................................................................................................. 5

                      Ilmu Ekonomi .............................................................................................................................................. 5
                       A.  Tujuan Pembelajaran .................................................................................................. 5

                       B.  Uraian Materi .............................................................................................................. 5
                       C.  Rangkuman ................................................................................................................. 9
                       DAFTAR ISI ................................................................................................................................................. 10




































                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD  3.1 dan 4.1




                                                          GLOSARIUM

                        applied economics      :   analisis    ekonomi      teori    untuk      merumuskan
                                                   kebijakankebijakan  dan  pedoman  yang  tepat  untuk
                                                   menangani masalah ekonomi tertentu
                        budget                 :   anggaran yang dimiliki
                        deal                   :   setuju dengan harga yang anda inginkan

                        descriptive economic     :   merupakan  analisis ekonomi yang menggambarkan kondisi
                                                   sebenarnya berdasarkan kondisi fakta dalam perekonomian.
                        economics theory        :   analisis  ekonomi  yang  berusaha  menjelaskan,  mencari
                                                   pengertian,  hubungan  sebab  akibat,  dan  cara  kerja  sistem
                                                   ekonomi.
                        form utility           :   kegunaan yang muncul setelah suatu barang diubah
                                                   bentuknya
                        international labour     :   organisasi buruh internasional
                        organization
                        oikonomia              :   peraturan rumah tangga
                        opportunity cost       :   nilai  barang  atau  jasa  yang  dikorbankan  karena  memilih
                                                   alternatif kegiatan
                        ownership utility      :   kegunaan yang muncul ketika barang dimiliki

                        place utility          :   kegunaan yang muncul setelah suatu barang dipindahkan ke
                                                   tempat lain
                        profit and loss sharing    :   sistem bagi hasil

                        time utility           :   kegunaan yang muncul ketika tepat waktunya























                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                4]]></page><page Index="5"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD  3.1 dan 4.1




                                              KEGIATAN PEMBELAJARAN 1


                                                       Ilmu Ekonomi

                      A. Tujuan Pembelajaran

                           Setelah  kegiatan  pembelajaran  1  ini  diharapkan  Anda  dapat  menjelaskan  ilmu
                           ekonomi  dan  pembagian  ilmu  ekonomi  sehingga  dapat  menerapkannya  dengan
                           cermat  dan  teliti  dalam  kehidupan  sehari-hari  sehingga  terbentuk  sikap  kritis,
                           kreatif, jujur, dan bertanggung jawab.
                      B. Uraian Materi

                          1. Pengertian Ilmu Ekonomi
                              Menurut Anda apa yang akan dipelajari dari ilmu ekonomi? Secara etimologis,
                              ekonomi berasal dari bahasa Yunani yaitu oikonomia. Oikonomia berasal dari dua
                              kata  yaitu  “Oikos”  yang  berarti  “rumah  tangga”,  dan  “Nomos”  yang  berarti
                              “peraturan”. Sederhananya, ekonomi adalah ilmu yang memelajari cara manusia
                              memenuhi kebutuhan dengan sumber daya yang tersedia.
                              Ilmu  ekonomi  juga  dapat  dipahami  sebagai  usaha  dalam  membuat  suatu
                              alternatif barang atau jasa untuk memuaskan kebutuhan hidup manusia yang
                              tak terbatas.
                              Terkait dengan upaya tersebut, ilmu ekonomi sangat bermanfaat bagi manusia
                              karena:
                              a.  Menentukan cara yang tepat dalam memanfaatkan sumber daya yang langka
                                 menjadi alat pemuas kebutuhan yang memberikan kepuasan maksimal
                              b.  Menggunakan  alat  pemuas  kebutuhan  yang  terbatas  dalam  kombinasi  dan
                                 pilihan yang paling memuaskan, serta
                              c.  Memilih  dan  menetapkan  urutan  kebutuhan  dari  yang  paling  penting
                                 (diprioritaskan) sampai yang kurang penting

                              Terdapat beberapa rumusan tentang pengertian ekonomi yang disampaikan
                              para ekonom. Rumusan-rumusan yang mereka sampaikan antara lain adalah
                              sebagai berikut:
                              a.  Richard  G.  Lipsey  menyatakan  bahwa  ilmu  ekonomi  adalah  ilmu  yang
                                 mempelajari  pemanfaatan  sumber  daya  yang  langka  untuk  memenuhi
                                 keinginan manusia yang tidak terbatas.
                              b.  N. Gregory Mankiw menyatakan bahwa ilmu ekonomi adalah studi tentang
                                 cara masyarakat mengelola sumber-sumber daya yang langka.
                              c.  Robert B. Ekelund Jr. dan Robert D. Tollison mengatakan bahwa ilmu ekonomi
                                 adalah ilmu yang mempelajari cara individu dan masyarakat yang mempunyai
                                 keinginan yang tidak terbatas memilih untuk mengalokasikan sumber daya
                                 yang terbatas demi memenuhi keinginan mereka.
                              d.  Paul  A.  Samuelson  menyatakan  bahwa  ilmu  ekonomi  adalah  suatu  studi
                                 tentang  cara  orang-orang  dan  masyarakat  membuat  pilihan,  dengan  atau
                                 tanpa menggunakan uang, dalam menggunakan sumber daya produksi yang
                                 terbatas tetapi dapat dipergunakan dalam berbagai cara untuk menghasilkan
                                 berbagai  jenis  komoditas  dari  waktu  ke  waktu  dan  mendistribusikannya




                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                5]]></page><page Index="6"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD  3.1 dan 4.1


                                 untuk  keperluan  konsumsi  saat  ini  atau  di  masa  datang,  kepada  berbagai
                                 orang atau kelompok dalam masyarakat.
                              e.  Adam Smith berpendapat bahwa ilmu ekonomi adalah penyelidikan tentang
                                 keadaan dan sebab adanya kekayaan negara
                              f.  J.  S.  Mill  berpendapat  bahwa  ilmu  ekonomi  adalah  sains  praktikal  tentang
                                 pengeluaran dan penagihan
                              g.  Alfred Marshall berpendapat bahwa ilmu ekonomi mempelajari usaha-usaha
                                 individu  dalam  ikatan  pekerjaan  dalam  kehidupannya  sehari-hari  dan
                                 membahas  kehidupan  manusia  yang  berhubungan  dengan  bagaimana  ia
                                 memperoleh  pendapatan  dan  bagaimana  pula  ia  mempergunakan
                                 pendapatan itu.
                              Bagaimana  menurut  Anda  pengertian  ilmu  ekonomi?  Nah,  berdasarkan
                              pengertian yang dikemukakan para ahli tersebut, jelaslah bahwa ilmu ekonomi
                              adalah  ilmu  yang  mempelajari  usaha-usaha  manusia  dalam  memenuhi
                              kebutuhannya yang tidak terbatas dengan sumber daya yang terbatas atau langka.


                          2. Penggolongan Ilmu Ekonomi

                              Secara garis besar, pembagian ilmu ekonomi dapat dilihat pada peraga 1.2



                                                        Ekonomi
                                                          Positif
                                                              Ekonomi
                                                               Mikro


                                Ilmu Ekonomi
                                                              Ekonomi
                                                               makro
                                                         Ekonomi

                                                         Normatif


                              Ilmu ekonomi itu sangat berperan penting lho dalam masyarakat dan memberikan
                              dampak  yang  besar  bagi  kehidupan  masyarakat.  Pemisahan  ilmu  ekonomi
                              menjadi ilmu ekonomi positif dan normatif sendiri dimulai pada Abad ke-19 oleh
                              sejumlah tokoh-tokoh ekonomi seperti John Stuart Mill dan John Neville Keynes
                              (ayah dari John Maynard Keynes, pencetus paham ekonomi Keynesianisme.

                              Untuk  lebih jelasnya  yuk  kita  simak  penjelasan  menurut  Rhona  C.  Free  dalam
                              bukunya yang berjudul 21”Century Economics tentang ilmu ekonomi positif dan
                              ilmu ekonomi normatif.
                              a.  Ilmu ekonomi positif adalah ilmu yang mempelajari kegiatan manusia dalam
                                 memenuhi kebutuhan tanpa memasukkan aspek nonekonomi seperti agama,
                                 pandangan  hidup,  etika,  hukum,  filsafat,  dan  politik.  Ilmu  ekonomi  positif
                                 berpandangan  murni  menitikberatkan  pada  untung  dan  rugi  dari  setiap
                                 kegiatannya  dan  hanya  menjelaskan  peristiwa-peristiwa  ekonomi  yang
                                 terjadi dalam masyarakat secara apa adanya, tanpa dikaitkan dengan aspek
                                 non  ekonomi.  Ilmu  ekonomi  positif  disebut  juga  ilmu  ekonomi  deskriptif.


                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD  3.1 dan 4.1


                                 Contoh analisis dalam ilmu ekonomi positif adalah jika permintaan meningkat
                                 menyebabkan  harga  naik.  Analisis  ekonomi  positif  berhubungan  dengan
                                 pernyataan-pernyataan  ekonomi  mengenai  apa  yang  terjadi  dalam  dunia
                                 nyata.
                              b.  Ilmu ekonomi normatif merupakan ilmu yang mempelajari kegiatan manusai
                                 dalam memenuhi kebutuhan dengan cara mengembangkan teori-teori yang
                                 memuat unsur-unsur nonekonomi. Cakupan ilmu ekonomi normatif lebih luas
                                 dari  ekonomi  positif.  Analisis  dalam  ekonomi  normatif  biasanya  berupa
                                 pernyataan-pernyataan  ekonomi  yang  menunjukkan  apa  yang  seharusnya
                                 terjadi. Contoh harga terbentuk karena adanya permintaan dan penawaran.

                            Menurut Alfred W. Stonier dan Douglas C. Hague membagi ilmu ekonomi menjadi
                            3 kelompok yaitu:
                             a. Ilmu Ekonomi Deskripstif (Descriptive Economic)
                                 Merupakan  analisis  ekonomi  yang  menggambarkan  kondisi  sebenarnya
                                 berdasarkan kondisi fakta dalam perekonomian.
                                 Misalnya,  gambaran  kondisi  krisis  moneter  di  Indonesia  yang  terjadi  pada
                                 tahun 1998

                             b. Ilmu Ekonomi Teori (Economics Theory)
                                 Adalah  analisis  ekonomi  yang  berusaha  menjelaskan,  mencari  pengertian,
                                 hubungan  sebab  akibat,  dan  cara  kerja  sistem  ekonomi.  Nah,  dalam  Ilmu
                                 ekonomi teori dibagi lagi menjadi dua macam yaitu ilmu ekonomi mikro dan
                                 ilmu ekonomi makro.
                                 Pengertian ilmu ekonomi mikro dan makro sebagai berikut:
                                 1)  Ekonomi mikro mempelajari perilaku individu dan rumah tangga produksi
                                    atau  perusahaan  dalam  membuat  keputusan  untuk  mengalokasikan
                                    sumber daya yang terbatas.
                                 2)  Ekonomi  makro  mempelajari  mekanisme  kerja  perekonomian  secara
                                    keseluruhan. Seperti tingkat pengangguran, pendapatan nasional, tingkat
                                    pertumbuhan, inflasi dan tingkat harga.

                             c. Ilmu Ekonomi Terapan (Applied Economics)
                                 Yaitu  analisis  ekonomi  teori  untuk  merumuskan  kebijakan-kebijakan  dan
                                 pedoman yang tepat untuk menangani masalah ekonomi tertentu. Jadi, ilmu
                                 ekonomi  terapan  lebih  bersifat  praktis  dengan  menerapkan  pengertian
                                 ekonomi  pada  bidang-bidang  atau  masalah-masalah  tertentu.  Misalnya,
                                 ekonomi  pembangunan,  ekonomi  industri,  ekonomi  politik,  ekonomi
                                 internasional,  ekonomi moneter, ekonomi perbankan,  ekonomi perusahaan,
                                 ekonomi syariah,  dan sebagainya.

                          3. Ilmu Ekonomi Syariah
                              a. Pengertian Ekonomi Syariah
                                 Ekonomi syariah merupakan ilmu yang mempelajari perilaku manusia dalam
                                  usahanya memenuhi kebutuhan hidup dengan berdasarkan syariat/nilai-nilai
                                  ketuhanan. Berikut ini pengertian ekonomi syariah menurut para ahli.
                                 1)  Yusuf  Qaradhawi,  mengemukakan  bahwa  ekonomi  syariah  merupakan
                                     ekonomi yang berdasarkan pada ketuhanan.






                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD  3.1 dan 4.1


                                 2)  Muh.  Abdul  Mannan.  Ilmu  ekonomi  syariah  adalah  suatu  ilmu
                                     pengetahuan  sosial  yang  mempelajari  ilmu  ekonomi  dari  orang-orang
                                     yang memiliki nilai-nilai syariah.
                                 3)  Veithzal  Rivai  dan  Andi  Buchari.  Ekonomi  syariah  sebagai  suatu  ilmu
                                     multidimensi  atau  interdisiplin,  komprehensif  dan  saling  terintegrasi,
                                     mencakup  ilmu  islam  yang  bersumber  dari  Alquran  dan  Sunnah  serta
                                     ilmu-ilmu rasional.

                              b. Tujuan ekonomi syariah
                                 Permasalahan  ekonomi  merupakan  salah  satu  permasalahan  yang
                                  diperhatikan  dalam  ajaran  agama,  tentu  memiliki  tujuan  yang  sama  yakni
                                  tercapainya  kemaslahatan  di  dunia  dan  akhirat.  Tujuan  ekonomi  syariah
                                  adalah sebagai berikut:
                                 1)  Ekonomi yang baik dalam kerangka kerja norma-norma moral islam
                                 2)  Persaudaraan dan kesejahteraan universal
                                 3)  Distribusi pendapatan yang merata
                                 4)  Kemerdekaan dari individu dalam konteks kesejahteraan sosial

                              c. Prinsip ekonomi syariah
                                 Prinsip-prinsip ekonomi syaraiah secara garis besar adalah:
                                 1)  Sumber  daya  dipandang  sebagai  amanah  Tuhan  YME  kepada  manusia,
                                     sehingga pemanfaatannya harus bisa dipertanggungjawabkan di akherat
                                     kelak.
                                 2)  Kepemilikan pribadi diakui dalam batas-batas tertentu yang berhubungan
                                     dengan  kepentingan  masyarakat  dan  tidak  mengakui  pendapatan  yang
                                     diperoleh secara tidak sah.
                                 3)  Bekerja adalah kekuatan penggerak utama kegiatan ekonomi syariah
                                 4)  Kepemilikan  kekayaan  tidak  boleh  hanya  dimiliki  oleh  segelintir
                                     orangorang kaya, dan harus berperan sebagai kapital produktif yang akan
                                     meningkatkan kesejahteraan masyarakat
                                 5)  Islam menjamin kepemilikan masyrakat dan penggunaannya dialokasikan
                                     untuk kepentingan orang banyak.
                                 6)  Seorang muslim harus tunduk kepada Allah dan hari pertanggungjawaban
                                     di Akhirat
                                 7)  Zakat harus dibayarkan atas kekayaan yang telah memenuhi batas (nisab)
                                     8) Islam melarang riba dalam segala bentuknya.

                              d. Karakteristik ekonomi syariah
                                 1)  Menjunjung tinggi prinsip keadilan, diantaranya dalam sistem bagi hasil
                                     (profit and loss sharing)
                                 2)  Terdapat dialektika antara nilai-nilai spiritualme dan materialisme
                                 3)  Kebebasan  ekonomi  artinya  tetap  membenarkan  kepemilikan  individu
                                     dan kebebasan dalam bertransaksi sepanjang dalam koridor syariah
                                 4)  Kepemilikan  multijenis  artinya  hakikatnya  pemilik  alam  beserta  isinya
                                     hanyalah Tuhan YME semata, harta yang dimiliki manusia hanya titipan
                                     5) Menjaga kemaslahatan individu dan masyarakat.

                              e. Manfaat ekonomi syariah
                                 Manfaat ekonomi syariah sebagai berikut:




                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD  3.1 dan 4.1


                                 1)  Mewujudkan  integritas  muslim  yang  menyeluruh,  sehingga  islamnya
                                     tidak lagi parsial.
                                 2)  Menerapkan     dan     mengamalkan     ekonomi     syariah    melalui
                                     lembagalembaga keuangan syariah melalui praktik bagi hasil.
                                 3)  Praktik  ekonomi  syariah  bernilai  ibadah,  karena  telah  mengamalkan
                                     syariat Tuhan YME.

                            Gimana?  Sudah  jelaskan  apa  itu  ilmu  ekonomi  dan  pembagiannya?  Yuk  kita
                            terapkan dalam kehidupan sehari-hari!

                      C. Rangkuman

                           1.  Ilmu ekonomi adalah ilmu yang mempelajari tentang perilaku manusia dalam
                               usahanya untuk memenuhi kebutuhan yang tidak terbatas dan dihadapkan pada
                               alat pemuas atau sumber saya ekonomi yang terbatas jumlahnya.
                           2.  Pembagian ilmu ekonomi menurut Rhona C. Free dalam bukunya yang berjudul
                               21”Century Economics adalah ekonomi positif dan ekonomi normatif
                           3.  Pembagian  ilmu  ekonomi  menurut  Alfred  W.  Stonier  dan  Douglas  C.  Hague
                               adalah, ekonomi deskriptif, ekonomi teori, dan ekonomi terapan.
                           4.  Ekonomi teori dibagi menjadi ekonomi mikro dan ekonomi makro
                           5.  Ilmu ekonomi syariah adalah ilmu ekonomi yang mempelajari perilaku manusia
                               dalam usaha untuk memenuhi kebutuhan dengan alat pemenuhan kebutuhan
                               yang terbatas sesuai denganajaran dan nilai-nilai agama.





























                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                9]]></page><page Index="10"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD  3.1 dan 4.1




                                                   DAFTAR PUSTAKA

                      G. Kinanti & N. Nella.2016. Ekonomi SMA/MA Kelas X IPS. Bandung :Yrama Widya.
                      Ismawanto, Inna Ratna Sari Dewi. 2014. Ekonomi  1. Kelompok Peminatan Ilmu Sosial
                                Kelas X. Surakarta: CV Putra Kertonatan

                       Ismawanto. 2017. PanduanMateri Sukses Olimpiade Sains Ekonomi Jilid 1 (Makro dan
                                 Mikro). Jakarta: Bina Prestasi Insani.
                      S. Alam & Rudianto. 2016. Ekonomi SMA/MA Kelas X  IPS. Jakarta :  Erlangga.

                      S. Yuliana & Nurhadi. 2016. Ekonomi SMA/MA Kelas X  IPS. Jakarta :  Bumi Aksara.

                      Okezon.com(6 September 2020). Cara dapat Untung saat Belanja. Diakses pada tanggal
                                16 September 2020 pukul 09.41)
                                 (economy.okezone.com/read/2020/09/06/622/2273384/3-cara-dapatuntung-saat-
                                 belanja.

                      Akuntanonline.com (4 Februari 2019). Contoh Kelangkan Ekonomi dan
                                 Caramengatasinya. Diakses pada tanggal 16 September 2020 pukul
                                 14.47      https://akuntanonline.com/contoh-kelangkan-ekonomi-dan-
                                 caramengatasinya/

                       ekbis.sindonews.com (27 Maret 2020). Takut Corona Buruh Jabar tuntut Pekerja Pabrik
                                 Diliburkan.  Diakses  pada  tanggal  16  September  2020  pukul  20.49
                                 (https://ekbis.sindonews.com/berita/1569784/34/takut-
                                 coronaburuh-jabar-tuntut-pekerja-pabrik-diliburkan




































                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN               10]]></page></pages></Search>