<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="12"><page Index="1"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2

                    Modul Ekonomi Kelas X  KD 3.2   dan  4.2

























































                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   1]]></page><page Index="2"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2


























                            MASALAH EKONOMI DALAM SISTEM EKONOMI

                                                 EKONOMI KELAS X










                                                       PENYUSUN
                                           Cucu Risa Asmarani, M.Pd SMA


                                                  Negeri 1 Karawang





















                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   2]]></page><page Index="3"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2


                                                       DAFTAR ISI



                    PENYUSUN ................................................................................................................................................... 2
                    DAFTAR ISI .................................................................................................................................................. 3
                    GLOSARIUM ................................................................................................................................................ 4

                    KEGIATAN PEMBELAJARAN 2 ............................................................................................................ 5
                    Sistem Ekonomi ......................................................................................................................................... 5

                    A.  Tujuan Pembelajaran .................................................................................................... 5

                    B.  Uraian Materi ............................................................................................................... 5
                    C.  Rangkuman ................................................................................................................ 11
                    DAFTAR PUSTAKA ................................................................................................................................ 12





























                                                      GLOSARIUM


                       barter   :     kegiatan tukar-menukar barang yang terjadi tanpa perantaraan uang
                    etatisme                     :   suatu   paham   dalam   pemikiran   politik   yang
                                                    menjadikan negara sebagai pusat segala kekuasaan.


                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2


                    for whom      :      untuk  siapa  barang-barang  tersebut  diproduksi  free  fight
                    liberalism    :      eksploitasi terhadap manusia dan bangsa lain.
                    how : bagaimana cara memproduksi barang tersebut retailer : pedagang kecil
                    what                         :    barang apa yang akan diproduksi dan berapa banyak






































                                 KEGIATAN PEMBELAJARAN 2 Sistem Ekonomi


                    A. Tujuan Pembelajaran


                        Setelah kegiatan pembelajaran 2 ini diharapkan Anda dapat menjelaskan pengertian
                        sistem  ekonomi,  mengidentifikasi  macam-macam  sistem  ekonomi,  mengidentifikasi


                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   4]]></page><page Index="5"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2


                        ciri-ciri,  kekuatan,  dan  kelemahan  masing-masing  sistem  ekonomi  dengan  kritis,
                        komunikatif, jujur dan bertanggung jawab.

                    B. Uraian Materi

                        Pernahkah Anda mendengar tentang sistem ekonomi? Sistem ekonomi pada dasarnya
                        merupakan suatu cara yang diambil dalam rangka mengatur sekaligus mengorganisir
                        seluruh  kegiatan  ekonomi  baik  ekonomi  rumah  tangga    negara    atau    pemerintah,
                        maupun  rumah  tangga masyarakat atau swasta berdasarkan prinsip tertentu dengan
                        tujuan untuk mencapai kesejahteraan.

                        Aktivitas  ekonomi  yang  dimaksudkan  di  sini  adalah  kegiatan  yang  dilakukan  oleh
                        masyarakat  yang  meliputi  kegiatan  produksi,  distribusi,  dan  konsumsi.  Setiap
                        pengusaha atau usahawan sebaiknya mengetahui sistem ekonomi untuk membantu
                        dan mempermudah dalam menyelesaikan masalah yang dihadapi sehari-hari, karena
                        sistem  ekonomi  tersebut  tidak  dapat  lepas  dari  kebijakan  yang  dilakukan  oleh
                        pemerintah khususnya di bidang ekonomi.

                        Fungsi sistem ekonomi dalam perekonomian antara lain :
                         1.  Menjadi perangsang bagi masyarakat untuk melakukan kegiatan produksi.
                         2.  Menyediakan         metode        untuk   mengkoordinasi       kegiatan
                                  individu       dalam perekonomian.
                         3.  Menyediakan mekanisme tertentu  agar hasil produksi dapat dibagi secara merata.

                        Terdapat empat sistem ekonomi yaitu: sistem ekonomi tradisional, sistem ekonomi
                        komando  atau  terpusat,  sistem  ekonomi  pasar  atau  liberal,  dan  sistem  ekonomi
                        campuran.

                        1. Sistem ekonomi tradisional
                           Sistem ekonomi tradisional yang menitikberatkan pada kebiasaan dan adat istiadat
                           dalam  menjalankan  perekonomiannya.  Keberadaan  sumber  daya  alam  sangat
                           dibutuhkan masyarakat untuk memenuhi kebutuhan hidup dalam jangka pendek
                           agar dapat bertahan hidup.

                           Masyarakat yang mempunyai sistem ekonomi tradisional adalah masyarakat yang
                           belum ada pembagian kerja, cara mendapatkan barang dengan “barter” (natura),
                           belum mengenal uang sebagai alat pembayaran, produksi dan distribusi terbentuk
                           karena tradisi dan hanya untuk memenuhi kebutuhan sendiri/masyarakat.



                           No.                   Ciri-ciri Sistem Ekonomi Tradisional

                           1.    Belum ada pembagian kerja/spesialisasi dalam kegiatan ekonomi

                           2.    Menerapkan sistem barter dalam kegiatan perdagangan


                           3.    Jenis produksi ditentukan sesuai dengan kebutuhan





                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   5]]></page><page Index="6"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2


                           4.    Hubungan masyarakat bersifat kekeluargaan


                           5.    Bertumpu pada sektor agraris

                           6.    Kegiatan ekonomi terikat pada adat istiadat

                           7.    Alat/teknologi produksi bersifat sederhana


                           8.    Teknik produksi dipelajari secara turun temurun dan bersifat
                                sederhana

                           9.    Kekayaan      alam   terutama       tanah   dan    hutan   menjadi
                                        sumber penghidupan utama


                           Sistem  ekonomi  tradisional  memiliki  kekuatan  dan  kelemahan  yaitu  sebagai
                           berikut:

                                         Kekuatan                               Kelemahan

                           1. Setiap masyarakat termotivasi untuk  1.  Kegiatan ekonomi hanya untuk
                              menjadi produsen                       memenuhi kebutuhan hidup saat ini.
                           2. Tidak terdapat persaingan yang      2.  Sulit mempertemukan kedua belah
                              tidak sehat karena produksi tidak      pihak yang saling membutuhkan
                              ditujukan untuk mencari             3.  Produktivitas rendah akibat
                              keuntungan                             teknologi yang digunakan masih
                           3. Dengan sistem pertukaran barter,       sederhana.
                              masyarakat cenderung bertindak      4.  Sulit menetapkan ukuran dari
                              jujur                                  barang yang dipertukarkan
                           4. Mendorong hubungan kerjasama        5.  Kualitas barang hasil produksi masih
                              dan kerukunan antar individu           rendah
                              terjalin erat                       6.  Kegiatan ekonomi tidak ditujukan
                           5. Perekonomian  masyarakat               untuk mencari laba
                              cenderung stabil                    7.  Kegiatan ekonomi tidak untuk
                           6. Alam relatif terjaga karena            meningkatkan taraf hidup
                              masyarakat cenderung menjaga        8.  Cenderung menolak perubahan
                              kelestarian alam                       sehingga masyarakat kurang
                                                                     berkembang
                                                                  9.  Alokasi sumber daya ekonomi
                                                                     dilakukan secara tidak efisien.
                           Negara mana saja yang menerapkan?
                           Berikut  beberapa  contoh  negara  yang  menerapkan  sistem  perekonomian
                           tradisional ini. Lihat bersama, yuk!
                               a.  Indonesia
                                  Ternyata, negara kita masih menganut sistem ekonomi tradisional ini lho!
                                  Meskipun tidak semua tempat, ternyata di beberapa desa di Papua  masih
                                  menggunakan sistem perekonomian ini. Hal tersebut dikarenakan lokasinya
                                  berada di daerah terpencil atau pedesaan dengan akses air maupun jalannya
                                  masih sulit untuk ditempuh.



                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2


                               b.  Afrika Tengah
                                  Negara Afrika, khususnya di Afrika Tengah juga masih menggunakan sistem
                                  ekonomi  ini.  Terlihat  dari  sebagian  besar  desa  di  Afrika  Tengah  masih
                                  menggunakannya.  Beberapa  negara  yang  masih  menggunakan  sistem  ini
                                  misalnya: Mbaiki, Mobaye, Batangafo, dan lain-lain.
                               c.  Ethiopia
                                  Negara selanjutnya yang masih menggunakan sistem ekonomi tradisional
                                  adalah  Ethiopia.  Hal  ini  dikarenakan  Ethiopia  masih  termasuk  negara
                                  termiskin  di  dunia  yang  mengandalkan  industri  pertanian  dalam
                                  perekonomiannya.
                               d.  Malawi
                                  Menyandang  ‘gelar’  negara  paling  miskin  di  dunia,  membuat  negara  ini
                                  masih  menganut  sistem  ekonomi  tradisional.  Hal  tersebut  terlihat  dari
                                  transaksisnya   yang    masih   menggunakan      sistem   barter   dan
                                  perekonomiannya yang mengandalkan pertanian.

                        2. Sistem ekonomi komando atau terpusat

                           Sistem ekonomi komando adalah sistem ekonomi dimana seluruh kebijaksaanaan
                           perekonomian  ditentukan  oleh  pemerintah  sedangkan  masyarakat  hanya
                           menjalankan peraturan  yang  ditentukan.  Sistem ekonomi  komando  ini  berdasar
                           pada teori yang dikemukakan oleh Karl Marx dalam bukunya yang benjudul ‘Das
                           Kapital’  tahun  1867.  Jadi  sistem  ini  lebih  bersifat  memerintah,  karena  campur
                           tangan pemerintah di bidang ekonomi dengan melakukan pembatasanpembatasan
                           atas kegiatan yang dilakukan oleh masyarakat.

                           No.              Ciri-ciri Sistem Ekonomi Komando atau Terpusat

                           1.    Sumber daya ekonomi dikuasai dan dimiliki negara sehingga hak milik
                                pribadi hampir tidak ada (tidak diakui)

                           2.    Tingkat harga dan tingkat bunga ditentukan pemerintah.


                           3.    Kebebasan dalam berekonomi bagi masyarakat sangat terbatas.

                           4.    Regulasi ekonomi diatur dan ditetaapkan pemerintah.


                           5.    Jenis pekerjaan dan pembagian kerja ditetapkan dan diatur pemerintah.

                           6.    Inisiatif dan hak milik perorangan dibatasi

                           Sistem ekonomi komando memiliki kekuatan dan kelemahan yaitu sebagai berikut:

                                          Kekuatan                               Kelemahan











                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2


                            1.  Pemerintah menentukan jenis         1. Tidak ada kebebasan untuk
                               kegiatan produksi sesuai dengan        berusaha.
                               perencanaan, sehingga pasar dalam    2. Hak milik perorangan tidak diakui.
                               negeri berjalan dengan lancar.       3. Potensi, kreativitas, dan inisiatif
                            2.  Relatif mudah melakukan distribusi    masyarakat tidak berkembang,
                               pendapatan.                            sebab segala kegiatan ekonomi
                            3.  Pemerintah lebih mudah                direncanakan oleh pemerintah.
                               mengendalikan inflasi,               4. Sering terjadi praktik monopoli
                               pengangguran, atau berbagai            yang merugikan masyarakat.
                               keburukan ekonomi lainnya, karena    5. Sangat tergantung pada
                               kegiatan ekonomi direncanakan oleh     pemerintah.
                               pemerintah.                          6. Masyarakat tidak memiliki
                            4.  Pemerintah bertanggungjawab           kebebasan untuk memiliki alat dan
                               penuh terhadap kegiatan ekonomi.       sumber daya.
                            5.  Program pemerintah cepat terwujud
                            6.  Pengendalian dan pengawasan lebih
                               mudah dijalankan.

                           Negara mana saja yang menerapkan?
                           Melihat penjelasan terkait sistem komando ini, apakah ada bayangan negara mana
                           saja yang sekiranya menerapkan sistem ekonomi ini? Ternyata ada negara yang
                           menerapkan sistem ini dan terkenal dengan “Negara Sosialis”. Adapun negara yang
                           menerapkan sistem ekonomi komando ini diantaranya adalah Korea Utara.

                        3. Sistem ekonomi pasar atau liberal


                           Sistem ekonomi pasar atau liberal  adalah suatu  sistem dimana negara  memberi
                           kebebasan kepada setiap orang untuk mengadakan kegiatan ekonomi. Sistem ini
                           berdasar  pada  teori  yang  dikemukakan  oleh  Adam  Smith  (1723  -  1790)  dalam
                           bukunya  yang berjudul ‘The Wealth of Nations’,  yang diterbitkannya pada tahun
                           1776 dengan ajaran pokoknya yaitu memberikan kebebasan perseorangan di setiap
                           sektor ekonomi.

                            No.               Ciri-ciri Sistem Ekonomi Pasar atau Liberal

                            1.    Sumber daya ekonomi dimiliki dan diatur swasta secara bebas.

                            2.    Adanya  pembagian  kelas  (status)  dalam  masyarakat  yaitu  kelas
                                 pekerja/buruh dan pemilik modal.

                            3.    Adanya persaingan usaha yang ketat dalam kegiatan ekonomi.


                            4.    Pemerintah tidak melakukan intervensi (campur tangan) dalam pasar.



                            5.    Pemilik modal berhak memiliki sumber-sumber produksi.


                           Sistem ekonomi pasar atau liberal memiliki kekuatan dan kelemahan yaitu sebagai
                           berikut:


                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   8]]></page><page Index="9"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2



                                         Kekuatan                                Kelemahan

                            1.  Setiap  individu  bebas  melakukan  1.  Adanya  persaingan  tidak  sehat
                               kegiatan  ekonomi  sesuai  dengan      karena     timbulnya    eksploitasi
                               keahlian dan keterampilannya           ekonomi oleh pemilik modal.
                            2.  Masyarakat dapat mengembangkan  2.  Adanya      modal    yang    terpusat
                               inisiatif dan kreativitas              sehingga  menimbulkan  monopoli
                            3.  Adanya  persaingan  usaha  dalam      yang merugikan masyarakat
                               membuat produk berkualitas          3.  Adanya    kesenjangan    ekonomi
                            4.  Adanya  efisiensi  dan  efektivitas   karena  distribusi  pendapatan  tidak
                               karena kegiatan ekonomi                merata
                               berdasarkan prinsip ekonomi         4.  Kebebasan  berekonomi  mendorong
                                                                      ketidakstabilan perekonomian
                                                                      (rentan krisis)
                                                                   5.  Pemanfaatan  SDA  sering  tidak
                                                                      memperhatikan kelestarian
                                                                      lingkungan

                           Negara mana saja yang menerapkan?
                           Walaupun dinilai memiliki banyak kekurangan dibandingkan sistem ekonomi yang
                           lainnya, namun ternyata ada beberapa negara yang menggunakan sistem ini dan
                           berhasil  meningkatkan  pertumbuhan  perekonomiannya.  Salah  satu  alasannya
                           adalah karena ekonomi pasar dinilai mampu memberikan keuntungan bagi negara
                           dan paling sesuai bagi mereka karena sesuai dengan budaya dan latar belakang
                           negara tersebut. Beberapa contoh negara yang menganut ekonomi pasar adalah:
                           a. Amerika Serikat (AS)
                               Secara umum, ada beberapa faktor yang menjadikan AS menerapkan sistem
                               ekonomi pasar. Seperti misalnya memiliki sumber daya alam yang melimpah,
                               pengembangan  infrastruktur  yang  dilakukan  dengan  sangat  baik,  serta
                               memiliki produktifitas yang tinggi.
                               Contoh tindakan ekonomi dalam kehidupan sehari-hari yang dilakukan oleh AS
                               adalah memproduksi energi nuklir dan listrik. Tidak hanya itu, AS juga dikenal
                               sebagai salah satu produsen terbesar gas alam liquid, sulfur, garam, dan fosfat
                               di dunia.
                           b. Jerman
                               Ada  beberapa  hal  yang  dimiliki  oleh  Jerman  sehingga  mendapat  predikat
                               sebagai negara dengan ekonomi terbesar di Eropa. Beberapa faktor tersebut
                               adalah:
                                •  Tingkat korupsi yang kecil,
                                •  Kapitalisasi pasar,
                                •  Memiliki tingkat inovasi yang tinggi, dan
                                •  Memiliki tenaga kerja dengan kemampuan yang tinggi.
                           c. Inggris
                               Inggris  adalah  negara  yang  menganut  sistem  ekonomi  pasar  yang  lainnya
                               setelah  AS  adan  Jerman.  Bahkan  perekonomian  Inggris  termasuk
                               perekonomian terbesar yang ada di dunia.





                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   9]]></page><page Index="10"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2




                        4. Sistem ekonomi campuran (komando dan pasar)

                           Sistem ekonomi campuran adalah sistem ekonomi yang menitikberatkan interaksi
                           antara  pemerintah  dan  swasta  dalam  melakukan  kegiatan  ekonomi.  Pada
                           penerapan  sistem  ini,  pemerintah  dan  swasta  memiliki  peran  yang  seimbang.
                           Sistem ini mencegah penguasaan sumber daya ekonomi secara penuh atas sumber
                           daya vital oleh kelompok tertentu. Pemerintah berperan dalam pengawasan dan
                           pengendalian  kegiatan  perekonomian.  Swasta  diberi  kebebasan  menentukan
                           kegiatan perekonomian yang ingin dilakukan. Sistem ini banyak diterapkan oleh
                           banyak negara.

                             No.                    Ciri-ciri Sistem Ekonomi Campuran

                             1.    Tatanan ekonomi merupakan perpaduan antara sistem ekonomi pasar
                                   dan terpusat.

                             2.    Barang modal dan sumber daya vital dikuasai pemerintah.


                             3.    Adanya peran berimbang antara pemerintah dan swasta dalam
                                   perekonomian.


                             4.    Campur  tangan  pemerintah  dilakukan  dengan  kebijakan  ekonomi
                                   sehingga terjadi persaingan yang sehat.


                           Sistem ekonomi campuran memiliki kekuatan dan kelemahan yaitu sebagai berikut:

                                           Kekuatan                               Kelemahan

                              1.  Pertumbuhan     ekonomi           1.  Campur  tangan  pemerintah  yang
                                   terjaga kestabilannya               lemah  memungkinkan  berlakunya
                              2.  Inisiatif   dan    kreativitas       sistem ekonomi pasar
                                   bisa berkembang                  2.  Campur  tangan  pemerintah  yang
                              3.  Campur tangan pemerintah bisa        terlalu  kuat  bisa  mendekati  sistem
                                 meminimalkan monopoli usaha           ekonomi komando
                                 oleh pihak swasta                  3.  Adanya  kesulitan  dalam  memenuhi
                              4.  Pemerintah lebih fokus dalam         kebutuhan      masyarakat     yang
                                 memberdayakan sektor usaha            beragam
                                 mikro kecil dan menengah (UMKM)    4.  Timbul     KKN   karena  kurang
                                                                       pengawasan dari pemerintah

                           Negara mana sajakah yang menerapkan sistem ekonomi campuran?
                           Negara yang menganut sistem ekonomi campuran tercatat sebagai negara bekas
                           anggota non blok, di mana mayoritas terdapat di benua Asia dan Afrika. Mereka
                           adalah Indonesia, India, Malaysia, Mesir dll.
                    C. Rangkuman





                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   10]]></page><page Index="11"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2


                         1.  Suatu negara memerlukan cara tertentu untuk menjalankan perekonomian negara
                            dan  mengatasi  masalah  ekonomi  yang  muncul.  Cara  itu  dinamakan  sistem
                            ekonomi.
                         2.  Sistem  ekonomi  adalah  cara  untuk  mengatur  atau  mengorganisasi  seluruh
                            aktivitas ekonomi, baik ekonomi rumah tangga negara atau pemerintah, maupun
                            rumah tangga masyarakat atau swasta. Aktivitas ekonomi yang dimaksudkan di
                            sini  adalah  kegiatan  yang  dilakukan  oleh  masyarakat  yang  meliputi  kegiatan
                            produksi, distribusi, dan konsumsi.
                         3.  Pada  dasarnya, sistem ekonomi bisa dibagi  menjadi empat sistem yang mendasar,
                            yaitu  sistem  ekonomi  tradisional,  sistem  ekonomi  pasar  atau  liberal,  sistem
                            ekonomi komando atau terpusat, dan sistem ekonomi campuran. Masingmasing
                            sistem  ekonomi  memiliki  ciri  khas  tersendiri  dan  juga  memiliki  kekuatan  dan
                            kelemahan.
































                                                DAFTAR PUSTAKA

                    G. Kinanti & N. Nella. 2016. Ekonomi SMA/MA Kelas X IPS. Bandung: Yrama Widya.



                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   11]]></page><page Index="12"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.2 dan 4.2



                    Ismawanto, Inna Ratna Sari Dewi. 2014. Ekonomi  1 Kelompok Peminatan Ilmu Sosial Kelas
                    X. Surakarta: CV Putra Kertonatan

                    Ismawanto. 2017. Panduan Materi Sukses Olimpiade Sains Ekonomi Jilid 1 (Makro dan Mikro).
                    Jakarta: Bina Prestasi Insani.

                    S. Alam & Rudianto. 2016. Ekonomi SMA/MA Kelas X  IPS. Jakarta :  Erlangga.

                    S. Yuliana & Nurhadi. 2016. Ekonomi SMA/MA Kelas X  IPS. Jakarta :  Bumi Aksara.

                    https://www.cnnindonesia.com/internasional/20200908203221-43-
                    544215/chinaklaim-terdepan-tangani-covid-19-dan-pulihkan-ekonomi  (Diakses
                    pada tanggal 10 September 2020 pukul 09.07 WIB)

                    https://katadata.co.id/ekarina/finansial/5eee803b091a3/ketua-mpr-minta-kembali-
                    keekonomi-pancasila-mengapa
                    (Diakses pada tanggal 10 September 2020 pukul 09.19 WIB)

                    https://www.pikiran-rakyat.com/ekonomi/pr-01366066/produsen-tas-alih-
                    produksiuntuk-tebar-apd-gratis-tenaga-medis-dan-masker-nonmedis
                    (Diakses pada tanggal 10 September 2020 pukul 14.56 WIB)

                    https://kalsel.prokal.co/read/news/31148-mengontrol-distribusi-gas-elpiji-3-kg-
                    pemkoterbitkan-37-ribu-kartu.html
                    (Diakses pada tanggal 10 September 2020 pukul 15.06 WIB)

                    http://seputarpengertian.blogspot.com/2016/08/pengertian-konsumsi-beserta-faktordan-
                    cirinya.html
                    (Diakses pada tanggal 10 September 2020 pukul 15.16 WIB)

                    https://www.jojonomic.com/blog/sistem-ekonomi-2/ (Diakses
                    pada tanggal 2 Oktober 2020 pukul 16.27 WIB)

                    https://www.koranmu.com/2017/12/sistem-ekonomi-di-indonesia.html
                    (Diakses pada tanggal 2 Oktober 2020 pukul 17.23 WIB)
























                    @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                   12]]></page></pages></Search>