<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="11"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6































                            BANK SENTRAL, SISTEM PEMBAYARAN, DAN ALAT PEMBAYARAN DALAM

                                   PEREKONOMIAN INDONESIA EKONOMI KELAS X
















                                                      PENYUSUN
                                    Siti Mugi Rahayu, M.Pd. SMA Al Muslim Bekasi











                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            1]]></page><page Index="3"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                                                      DAFTAR ISI


             PENYUSUN................................................................................................................................................................ 1
             DAFTAR ISI ............................................................................................................................................................... 2
             GLOSARIUM ............................................................................................................................................................. 3
             KEGIATAN PEMBELAJARAN 2 ......................................................................................................................... 4

             SISTEM PEMBAYARAN ........................................................................................................................................ 4
             A. Tujuan Pembelajaran ...................................................................................................................................... 4
             B. Uraian Materi ..................................................................................................................................................... 4
             C. Rangkuman.......................................................................................................................................................... 5

             DAFTAR PUSTAKA .............................................................................................................................................. 10





































                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



             GLOSARIUM



             Banker’s Bank adalah bankir dari bank-bank

             Bank Indonesia-Scripless Securities Settlement System (BI-SSSS) adalah sarana transaksi dengan
                        Bank Indonesia

             Bank Indonesia Real Times Gross Settlement (BI-RTGS) adalah layanan yang diberikan BI yang ini
                        biasanya digunakan untuk transaksi atau pengiriman uang dalam jumlah besar

             Coordination and teamwor adalah Bank Indonesia merupakan lembaga yang melakukan koordinasi
                        dan kerja sama tim

             Excellence adalah salah satu nilai strategis Bank Indonesia yang artinya Bank Indonesia merupakan
                        lembaga keuangan yang memiliki keunggulan dalam fungsi, tugas, dan wewenangnya.

             Lender of Last Resort adalah pemberi pinjaman pada tingkat terakhir

             Professionalismadalah  salah  satu  nilai  strategis  Bank  Indonesia  yang  artinya  Bank  Indonesia
                        merupakan  lembaga  professional  yang  memiliki  tanggung  jawab  profesional  dalam
                        menjalankan tugasnya

             Public  interest  adalah  salah  satu  nilai  strategis  Bank  Indonesia  yang  artinya  Bank  Indonesia
                        merupakan lembaga yang mengutamakan kepentingan umum

             Regulator adalah peranan Bank Indonesia dalam membuat peraturan-peraturan yang mendukung
                        kelancaran sistem pembayaran

             Trust and integrity adalah salah satu nilai strategis Bank Indonesia yang artinya Bank
                                   Indonesia memiliki dan menjunjung tinggi nilai-nilai kejujuran dan integritas




















                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            3]]></page><page Index="5"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                                                 KEGIATAN PEMBELAJARAN 2
                                                     SISTEM PEMBAYARAN



                       A. Tujuan Pembelajaran

                         Setelah  mempelajari  kegiatan  pembelajaran  ini,  Anda  diharapkan  mampu
                          mendeskripsikan  dan  menyajikan  sistem  pembayaran  dalam  perekonomian
                          Indonesia dengan sistematis dan tepat.

                       B. Uraian Materi

                      1. Pengertian Sistem Pembayaran

                             Salah satu tugas bank sentral adalah mengatur dan menjaga kelancaran sistem
                       pembayaran. Tahukah Anda apa itu sistem pembayaran?
                             Sistem pembayaran adalah sistem yang mencakup seperangkat aturan, lembaga
                       dan mekanisme yang digunakan untuk melaksanakan pemindahan dana guna memenuhi
                       suatu  kewajiban  yang  timbul  dari  suatu  kegiatan  ekonomi.  Kelancaran  sistem
                       pembayaran  dalam  suatu  perekonomian  akan  mendukung  pelaksanaan  kebijakan
                       moneter yang ditetapkan Bank Indonesia.
                               Berdasarkan alat yang digunakan dalam sistem pembayaran, secara umum alat
                           pembayaran dapat terbagi atas:
                       a.  Alat  pembayaran  tunai,  yaitu  pembayaran  yang  menggunakan  uang  kartal/uang
                           tunai yang meliputi Uang Kertas (UK) dan Uang Logam (UL).
                       b.  Alat pembayaran nontunai, yaitu pembayaran yang menggunakan berbagai media
                           atau instrumen selain uang tunai, seperti kartu kredit, ATM, kartu debet, dan uang
                           elektronik.

                      2. Peran Bank Indonesia dalam Sistem Pembayaran
                               Dalam  rangka  mengatur  dan  menjaga  kelancaran  sistem  pembayaran
                       sebagaimana diamanahkan oleh Undang-Undang Bank Indonesia bahwa Bank Indonesia
                       berwenang  untuk  menetapkan  kebijakan,  mengatur,  melaksanakan,  memberi
                       persetujuan, perizinan dan pengawasan atas penyelenggaraan jasa sistem pembayaran.
                       Untuk lebih jelasnya perhatikan bagan berikut ini:























                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            4]]></page><page Index="6"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6





























                                    Gambar 4 Peran Bank Indonesia dalam Sistem Pembayaran
                              Sumber: Buku Panduan Guru Ekonomi SMA/MA Muatan Kebanksentralan

                       Berdasarkan bagan di atas, dapat diketahui bahwa terdapat lima peranan Bank Indonesia
                       dalam sistem pembayaran yakni sebagai berikut: a. Regulator
                           Bank  Indonesia  berperan  dalam  membuat  peraturan-peraturan  yang  mendukung
                       kelancaran  sistem  pembayaran.  Contohnya  Peraturan  Bank  Indonesia  (PBI)  Nomor
                       14/23/PBI/2012  tentang  Transfer  Dana  dan  Surat  Edaran  (SE)  Nomor  15/23/DASP
                       tanggal  27  Juni  2013  tentang  Penyelenggaraan  Transfer  Dana  yang  diantaranya
                       menegaskan bahwa penyelenggaraan transfer  dana  harus Badan Hukum Indonesia.  b.
                       Perizinan
                           Bank Indonesia berperan dalam memberikan izin terhadap pihak- pihak yang terlibat
                           dalam pelaksanaan sistem pembayaran. Seperti izin terhadap lembaga  yang akan
                           melakukan kegiatan transfer dana, Alat Pembayaran Menggunakan Kartu (APMK),
                           dan uang elektronik.
                       c.   Pengawasan
                           Agar  kegiatan  pembayaran  berjalan  dengan  baik,  maka  Bank  Indonesia  perlu
                           melakukan  pengawasan.  Kegiatan  pengawasan  dilakukan  terhadap  proses
                           pembayaran  maupun  terhadap  aktivitas  para  pelaku  yang  terlibat  dalam  sistem
                           pembayaran.  Dalam  menjalankan  fungsi  pengawasan  sistem  pembayaran,  Bank
                           Indonesia  berwenang  melakukan  pengawasan  terhadap  penyelenggaraan  sistem
                           pembayaran, melalui kegiatan monitoring (pemantauan) penilaian dan melakukan
                           upaya  yang  mendorong  penyelenggaraan  Sistem  Pembayaran  ke  arah  yang  lebih
                           baik.
                       d.  Operator
                           Bank Indonesia menyediakan layanan sistem pembayaran yakni Bank Indonesia Real
                           Time  Gross  Settlement  (BI-RTGS)  dan  Sistem  Kliring  Nasional  Bank  Indonesia
                           (SKNBI). Sesuai dengan ketentuan Bank Indonesia, mulai 31 Mei 2013 batas nilai
                           nominal  transfer  kredit  yang  dapat  dikliringkan  melalui  kliring  kredit  dalam
                           penyelenggaraan     SKNBI    mengalami     peningkatan     menjadi    maksimal
                           Rp500.000.000,00  Adapun  untuk  Bank  Indonesia  Scripless  Securities  Settlement
                           System (BI-SSSS), BI menyediakan layanan sarana penatausahaan dan setelmen surat
                           berharga.
                       e.  Fasilitator


                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            5]]></page><page Index="7"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                           Agar penyelenggaraan sistem pembayaran semakin aman dan efisien, maka Bank
                           Indonesia  memfasilitasi  pengembangan  sistem  pembayaran  oleh  industri  yang
                           bergerak  dalam  bidang  jasa  keuangan.  Selain  melaksanakan  peran  sebagaimana
                           digambarkan  dalam  bagan  di  atas,  Bank  Indonesia  juga  melakukan
                           transaksitransaksi  seperti  operasi  pasar  terbuka,  menyelesaikan  tagihan-tagihan,
                           serta  transaksi  yang  terkait  dengan  rekening  Pemerintah  dan  lembaga  keuangan
                           internasional  yang  ada  di  Bank  Indonesia.  Bank  Indonesia  juga  berperan sebagai
                           pengguna dan sebagai anggota sistem pembayaran.

                       3. Penyelenggaraan Sistem Pembayaran oleh Bank Indonesia
                           Penyelenggaraan  sistem  pembayaran  nontunai  oleh  Bank  Indonesia  dilakukan
                       dengan dua cara, yakni;
                           Pertama,  transaksi  yang  bernilai  besar  (high  value)  diselenggarakan  dengan
                       menggunakan  perangkat Bank  Indonesia  Real  Times  Gross  Settlement  (BI-RTGS)  dan
                       Bank Indonesia Scripless Securities Settlement System (BI-SSSS);
                           Kedua,  transaksi  yang  bernilai  kecil  (retail  value)  diselenggarakan  dengan
                       menggunakan Sistem Kliring Nasional Bank Indonesia  (SKNBI). Untuk lebih  jelasnya
                       perhatikan bagan berikut:


























                                         Gambar 5 Bagan Pelaksanaan Sistem Pembayaran
                              Sumber: Buku Panduan Guru Ekonomi SMA/MA Muatan Kebanksentralan

                           Berdasarkan bagan di atas, dapat diketahui bahwa penyelenggaraan transaksi oleh
                       Bank  Indonesia  terdiri  atas  BI-RTGS,  BI-SSSS  dan  SKNBI.  Untuk  lebih  jelasnya,  simak
                       penjelasan berikut:
                       a.   Bank Indonesia Real Time Gross Settlement (BI-RTGS)
                              Transaksi pembayaran bernilai besar merupakan urat nadi sistem pembayaran
                           suatu  negara.  Berjalannya  kegiatan  pasar  uang  dan  pasar  modal  yang  aman  dan
                           efisien  bergantung  kepada  kelancaran  sistem  pembayaran  yang  bernilai  besar.
                           Sistem  pembayaran  bernilai  besar  yang  digunakan  oleh  banyak  negara  termasuk
                           Indonesia adalah Real Time Gross Settlement (RTGS).
                              Sistem BI-RTGS adalah suatu sistem transfer dana elektronik antar peserta dalam
                           mata  uang  rupiah  yang  penyelesaiannya  dilakukan  secara  seketika  per  transaksi.
                           Sistem BI-RTGS  pertama kali digunakan pada  tanggal  17 November 2000. Sistem
                           BIRTGS  mampu  menjadi  sumber  informasi  yang  sangat  bermanfaat,  baik  dalam


                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            6]]></page><page Index="8"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                           rangka pengawasan bank maupun pelaksanaan kebijakan moneter. Pengembangan
                           sistem BI-RTGS antara lain bertujuan:
                           1)  Menyediakan sarana transfer dana antarbank yang lebih cepat, efisien, andal, dan
                               aman kepada bank dan nasabahnya.
                           2)  Memberikan  kepastian  setelmen  dan  penatausahaan  dapat  diperoleh  dengan
                               segera.
                           3)  Menyediakan informasi rekening bank secara real time dan menyeluruh.
                           4)  Meningkatkan disiplin dan profesionalisme bank dalam mengelola likuiditasnya.
                           5)  Mengurangi risiko-risiko setelmen dan penatausahaan.
                               Tersedianya  sistem  BI-RTGS  dapat  mendorong  bank  untuk  menjalankan
                           manajemen likuiditas secara lebih baik. Dengan sistem setelmen/penatausahaan
                           yang didasarkan pada kecukupan saldo rekening bank di Bank Indonesia, risiko
                           kemungkinan kegagalan salah satu bank dalam memenuhi kewajibannya yang jatuh
                           tempo  dapat  dihindari,  sehingga  tidak  menimbulkan  dampak  sistemik  terhadap
                           bank lainnya. Dampak sistemik terjadi jika permasalahan yang terjadi dalam suatu
                           bank mengakibatkan dampak buruk bagi bank lain yang memiliki keterkaitan usaha
                           dengan bank tersebut. Contohnya jika bank X mengalami kepailitan usaha, maka
                           bank  Y,  bank  N,  bank  M  dan  bank-  bank  lainnya  terhambat  likuiditasnya
                           sehubungan aktivitas usahanya memiliki keterkaitan dengan aktivitas usaha bank
                           X yang mengalami masalah.
                               Penyelenggara  sistem  BI-RTGS  adalah  Kantor  Pusat  Bank  Indonesia  (KPBI).
                           Penyelenggara bertugas melakukan pengendalian sistem terhadap semua aktivitas
                           kegiatan transfer dana yang dilakukan peserta, sedangkan peserta sistem BI-RTGS
                           adalah  seluruh  bank  umum  di  Indonesia.  Lembaga-lembaga  selain  bank  yang
                           memiliki  rekening  giro  di  Bank  Indonesia  dapat  menjadi  peserta  sistem  BI-RTGS
                           dengan  persetujuan  Bank  Indonesia,  untuk  memperlancar  sistem  pembayaran
                           nasional. Kantor Pusat Bank Indonesia dan Kantor Perwakilan Bank Indonesia Dalam
                           Negeri secara otomatis menjadi peserta sistem BI- RTGS.
                               Secara  sederhana,  alur  penyelenggaraan  transaksi  nontunai  melalui  BI-RTGS
                           dapat dilihat dalam bagan 3 berikut:





















                                          Gambar 6 Alur Transaksi dengan Menggunakan BI- RTGS
                              Sumber: Buku Panduan Guru Ekonomi SMA/MA Muatan Kebanksentralan


                               BI-RTGS dapat membantu untuk melakukan cek saldo kecukupan pengirim. Jika
                           cukup,  dana  langsung  dipindahkan  dari  rekening  peserta  pengirim  ke  rekening


                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            7]]></page><page Index="9"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                           peserta penerima. Jika tidak cukup, transaksi akan ditempatkan pada antrian dan
                           tidak diproses sampai dananya mencukupi.
                       b.  Bank Indonesia Scripless Securities Settlement System (BI-SSSS)
                           Selain  sistem  BI-RTGS,  Bank  Indonesia  memiliki  sebuah  sarana  khusus  untuk
                           mencatat  dan  menatausahakan  transaksi  surat  berharga  secara  elektronik  yang
                           dikenal  dengan  Bank  Indonesia  Scripless  Securities  Settlement  System  (BI-SSSS).
                           BISSSS adalah sarana transaksi Bank Indonesia untuk setelmen dan penatausahaan
                           surat  berharga  secara  elektronik  yang  terhubung  langsung  antara  peserta,
                           penyelenggara, dan sistem BI-RTGS.
                       c.   Sistem Kliring Nasional Bank Indonesia (SKNBI)
                           Jika  sistem  pembayaran  yang  bernilai  besar  merupakan  urat  nadi  sistem
                           pembayaran,  sistem  pembayaran  yang  bernilai  kecil  diibaratkan  sebagai jaringan
                           pembuluh darah yang menghubungkan seluruh perekonomian suatu negara. Sistem
                           kliring  adalah  pertukaran  warkat  atau  data  keuangan  elektronik  antar  peserta
                           kliring,  baik  atas  nama  peserta  maupun  atas  nama  nasabah  peserta,  yang
                           perhitungannya diselesaikan pada waktu tertentu.
                              Transaksi kliring yang dapat dilakukan meliputi:
                           1) Transfer debet (menggunakan cek, bilyet giro, atau warkat debet lainnya).
                           2) Transfer kredit (mengisi formulir isian yang disediakan oleh bank) yang kemudian
                             akan dikirim oleh bank melalui data keuangan elektronik yang disediakan dalam
                             SKNBI.



































                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            8]]></page><page Index="10"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                       C.   Rangkuman

                          1.  Sistem pembayaran adalah sistem yang mencakup seperangkat aturan, lembaga
                              dan  mekanisme  yang  digunakan  untuk  melaksanakan  pemindahan  dana  guna
                              memenuhi suatu kewajiban yang timbul dari suatu kegiatan ekonomi. Kelancaran
                              sistem pembayaran dalam suatu perekonomian akan mendukung pelaksanaan
                              kebijakan moneter yang ditetapkan Bank Indonesia.
                          2.  Berdasarkan alat yang digunakan dalam sistem pembayaran, secara umum alat
                              pembayaran dapat terbagi atas:
                              a.  Alat pembayaran tunai, yaitu pembayaran yang menggunakan uang
                                  kartal/uang tunai yang meliputi Uang Kertas (UK) dan Uang Logam (UL).
                              b.  Alat pembayaran nontunai, yaitu pembayaran yang menggunakan berbagai
                                  media atau instrumen selain uang tunai, seperti kartu kredit, ATM, kartu debet,
                                  dan uang elektronik.
                          3.  Terdapat lima peranan Bank Indonesia dalam sistem pembayaran yakni sebagai
                              berikut:
                              a.  Regulator
                              b.  Perizinan
                              c.  Pengawasan
                              d.  Operator
                              e.  Fasilitator
                          4.  Penyelenggaraan sistem pembayaran nontunai oleh Bank Indonesia dilakukan
                              dengan dua cara, yakni;
                              Pertama,  transaksi  yang  bernilai  besar  (high  value)  diselenggarakan  dengan
                              menggunakan perangkat Bank Indonesia Real Times Gross Settlement (BI-RTGS)
                              dan Bank Indonesia Scripless Securities Settlement System (BI-SSSS);
                              Kedua,  transaksi  yang  bernilai  kecil  (retail  value)  diselenggarakan  dengan
                              menggunakan Sistem Kliring Nasional Bank Indonesia (SKNBI).























                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                            9]]></page><page Index="11"><![CDATA[Modul Ekonomi Kelas X KD 3.6 dan 4.6



                                                       DAFTAR PUSTAKA



                       Bank Indonesia Buku Panduan Guru SMA/MA Muatan Kebanksentralan. Jakarta: 2014

                       Nurhadi. 2018. Lensa Kegiatan Ekonomi SMA/MA Kelas X Kelompok Peminatan IPS. Jakarta:
                              Bailmu.

                        S, Alam. 2013. Ekonomi untuk SMA/MA Kelas X. Jakarta: Esis Erlangga.

                       www.bi.go.id

































































                @2020,
             Direktorat
             SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS dan DIKMEN                                           10]]></page></pages></Search>