<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="9"><page Index="1"><![CDATA[@2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                1]]></page><page Index="2"><![CDATA[KESEIMBANGAN DAN STRUKTUR PASAR



                                                  EKONOMI KELAS X










                                                         PENYUSUN
                                               Siti Mugi Rahayu, M.Pd. SMA

                                                      Al Muslim Bekasi


















                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                2]]></page><page Index="3"><![CDATA[DAFTAR ISI



                      PENYUSUN .............................................................................................................................................. 2

                      DAFTAR ISI ............................................................................................................................................. 3
                      GLOSARIUM ........................................................................................................................................... 4
                      KEGIATAN PEMBELAJARAN 5 ...................................................................................................... 6

                      STUKTUR PASAR ................................................................................................................................. 6
                       A.  Tujuan Pembelajaran ............................................................................................. 6

                       B.  Uraian Materi ......................................................................................................... 6
                       C.  Rangkuman ............................................................................................................ 8
                      DAFTAR PUSTAKA .............................................................................................................................. 9

























                                                        GLOSARIUM

















                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                3]]></page><page Index="4"><![CDATA[Ceteris Paribus           Faktor-faktor  yang  mempengaruhi  dianggap  tetap  atau
                                                  tidak berpengaruh.

                        Elastisitas               Tingkat  kepekaan  (perubahan)  suatu  gejala  ekonomi
                                                  terhadap perubahan gejala ekonomi lainnya.

                        Elastisitas Harga         Perubahan  harga  terhadap  besar  kecilnya  jumlah  barang
                                                  yang diminta atau jumlah barang yang ditawarkan.

                        Elastisitas Silang        Perubahan  jumlah  barang  tertentu  sebagai  akibat
                                                  perubahan harga barang lainnya.

                                                  Harga  yang  terbentuk  dari  perpotongan  antara  kurva
                        Harga Keseimbangan        permintaan dengan kurva penawaran.

                                                  Kurva  yang  menggambarkan  hubungan  antara  kuantitas
                        Kurva Penawaran           barang yang ditawarkan dengan harga barang barang itu
                                                  sendiri, dengan asumsi faktor-faktor lain dianggap tetap.

                                                  Kurva  yang  menggambarkan  hubungan  antara  kuantitas
                        Kurva Permintaan          barang  yang  diminta  dengan  harga  barang  barang  itu
                                                  sendiri, dengan asumsi faktor-faktor lain dianggap tetap.

                                                  Banyaknya  barang  atau  jasa  yang  ditawarkan  oleh
                        Penawaran                 produsen kepada konsumen pada berbagai tingkat harga,
                                                  waktu, dan tempat tertentu.

                                                  Keseluruhan  jumlah  barang  atau  jasa  yang  diminta  pada
                                                  berbagai tingkat harga, waktu, dan tempat tertentu.
                        Permintaan
                                                  Permintaan  tanpa  disertai  dengan  daya  beli  dan
                                                  kemampuan membeli.
                        Permintaan Absolut
                                                  Permintaan yang disertai daya beli, kemampuan membeli,
                                                  dan tindakan pembelian.
                        Permintaan Efektif
                                                  Permintaan yang disertai daya beli, kemampuan membeli,
                                                  tetapi belum melakukan pembelian.
                        Permintaan Potensial
                                                  Struktur  pasar  yang  hanya  dikuasai  oleh  satu  produsen
                                                  yang menjual produk unik.
                        Pasar Monopoli
                                                  Struktur pasar yang dikuasai oleh beberapa produsen yang
                                                  menjual produk yang homogen atau berbeda corak.
                        Pasar Oligopoli
                                                  Struktur  pasar  dikuasai  banyak  produsen  yang  menjual
                                                  produk yang homogen atau berbeda corak.
                        Pasar Persaingan
                        Monopolistik              Struktur  pasar  dikuasai  banyak  sekali  produsen  yang
                                                  menjual produk yang homogen.
                        Pasar Persaingan



                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                4]]></page><page Index="5"><![CDATA[Sempurna






















































































                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                5]]></page><page Index="6"><![CDATA[KEGIATAN PEMBELAJARAN 5 STUKTUR

                                                            PASAR




                       A.  Tujuan Pembelajaran

                           Setelah kegiatan pembelajaran 5 ini, diharapkan Anda dapat mendeskripsikan dan
                           menyajikan materi struktur pasar.

                       B.  Uraian Materi

                           Pasar  atau  Market  dapat  didefinisikan  sebagai  tempat  di  mana  penjual  bertemu
                           dengan pembeli potensialnya untuk melakukan transaksi jual-beli barang ataupun
                           jasa.  “Tempat”  yang  dimaksud  di  sini  dapat  berupa  tempat  “nyata”  seperti  pasar
                           tradisional yang dapat bertemu langsung maupun tempat “virtual” yang biasanya
                           kita kenal dengan istilah toko online ataupun e-commerce.

                           Dalam ilmu ekonomi, Pasar juga dapat diartikan sebagai suatu sistem dimana hukum
                           penawaran  dan  permintaan  yang  mengarah  pada  produksi  barang  dan  jasa.
                           Penawaran ini dapat meliputi sumber daya alam, modal, tenaga kerja, barang dan
                           jasa. Sedangkan permintaan termasuk pembelian yang dilakukan oleh konsumen,
                           bisnis/organisasi dan pemerintah.

                           Dalam  penggolongannya,  pasar  dapat  diklasifikasikan  menjadi  4  jenis  utama
                           berdasarkan  strukturnya  atau  biasanya  disebut  dengan  4  jenis  struktur  pasar.
                           Struktur pasar pada dasarnya mengacu pada sifat dan tingkat persaingan di pasar
                           untuk barang dan jasa. Ada sejumlah faktor penentu struktur pasar untuk barang dan
                           jasa, yaitu jumlah dan sifat penjual, jumlah dan sifat pembeli, sifat produk, kondisi
                           atau kebebasan masuk dan keluar dari pasar serta skala ekonominya.

                           Jenis-jenis  pasar  menurut  struktur  tersebut  diantaranya  adalah  Pasar  Monopoli,
                           Pasar Oligopoli, Pasar Persaingan Monopolistik dan Pasar Persaingan Sempurna.
























                                                 Gambar 6 Tempat Pelelangan Ikan


                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                6]]></page><page Index="7"><![CDATA[Sumber: https://agribisnis.co.id/

                           Perhatikan gambar tempat pelelangan ikan di atas. Gambar tersebut menunjukkan
                           tempat  pelelangan  ikan  sebagai  pasar  yang  diisi  oleh  produsen  yang  memiliki
                           kesamaan  produk,  yaitu  ikan.  Jenis  pasar  yang  dimaksud  akan  kita  pelajari
                           selanjutnya.

                        1. Pasar Monopoli
                           Pasar Monopoli adalah struktur pasar di mana perusahaan tunggal mengendalikan
                           seluruh  pasar.  Dalam  skenario  ini,  perusahaan  memiliki  tingkat  kekuatan  pasar
                           tertinggi  karena  konsumen  tidak  memiliki  alternatif.  Akibatnya,  monopoli  sering
                           mengurangi  output  untuk  menaikkan  harga  dan  mendapatkan  lebih  banyak
                           keuntungan.

                           Pada umumnya, karakteristik pasar monopoli adalah memaksimalkan keuntungan,
                           dapat menetapkan harga, ada hambatan tinggi untuk masuk dan keluar serta hanya
                           ada satu perusahaan yang mendominasi seluruh pasar.

                           Dari  perspektif  masyarakat,  monopoli  merupakan  bentuk  struktur  yang  tidak
                           diinginkan oleh sebagian besar masyarakat karena akan menghasilkan output yang
                           lebih rendah dan harga menjadi lebih tinggi dibandingkan dengan pasar kompetitif.
                           Oleh Karena itu, bentuk struktur Pasar Monopoli sering diatur oleh pemerintah.

                        2. Oligopoli
                           Pasar Oligopoli menggambarkan suatu struktur pasar yang didominasi oleh hanya
                           sejumlah    kecil   perusahaan    yang    menghasilkan    kompetisi    terbatas.
                           Perusahaanperusahaan dapat bersaing satu sama lain atau berkolaborasi. Dengan
                           melakukan itu, mereka dapat menggunakan kekuatan pasar kolektif mereka untuk
                           menaikkan harga dan mendapatkan lebih banyak keuntungan.

                           Adapun karakteristik dari struktur pasar oligopolistik ini adalah semua perusahaan
                           memaksimalkan  keuntungan,  oligopoli  dapat  menetapkan  harga,  ada  hambatan
                           untuk  masuk  dan  keluar  di  pasar,  produk  mungkin  homogen  atau  berbeda,  dan
                           hanya ada beberapa perusahaan yang mendominasi pasar.

                           Namun hingga saat ini, tidak ada yang mendefinisikan dengan jelas tentang jumlah
                           perusahaan  yang  mendominasi  pasar  ini  secara  tepat.  Umumya  menggunakan  3
                           hingga 5 perusahaan dominan sebagai patokan pasar oligopoli ini.

                           Contoh pasar oligopoli dapat kita lihat pada pasar untuk perangkat konsol game.
                           Pasar ini didominasi oleh tiga perusahaan kuat yaitu Microsoft, Sony dan Nintendo.
                           Itu membuat mereka semua memiliki kekuatan pasar yang signifikan.

                        3. Persaingan Monopolistik
                           Persaingan monopolistik adalah struktur pasar di mana sejumlah besar perusahaan
                           kecil  bersaing  satu  sama  lain.  Namun,  tidak  seperti  dalam  persaingan  sempurna,
                           perusahaan dalam persaingan monopolistik ini menjual produk yang serupa tetapi
                           sedikit  berbeda.  Itu  memberi  mereka  tingkat  kekuatan  pasar  tertentu  yang
                           memungkinkan  mereka  membebankan  harga  yang  lebih  tinggi  dalam  kisaran
                           tertentu.



                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Karakteristik  Persaingan  Monopolistik  ini  diantaranya  adalah  semua  perusahaan
                           memaksimalkan keuntungan, bebas masuk dan keluar, perusahaan menjual produk
                           yang berbeda, konsumen dapat lebih memilih satu produk daripada yang lain.
                           Karakteristik  Persaingan  Monopolistik  ini  pada  dasarnya  lebih  dekat  dengan
                           kenyataan apabila dibanding dengan persaingan sempurna. Namun, struktur pasar
                           ini  tidak  menghasilkan  tingkat  output  yang  optimal  karena  perusahaan  memiliki
                           lebih banyak kekuatan dan dapat memengaruhi harga pasar sampai tingkat tertentu.


                        4. Persaingan Sempurna
                           Persaingan  sempurna  menggambarkan  struktur  pasar  di  mana  sejumlah  besar
                           perusahaan kecil bersaing satu sama lain. Dalam skenario ini, satu perusahaan tidak
                           memiliki  kekuatan  pasar  yang  signifikan.  Akibatnya,  industri  secara  keseluruhan
                           menghasilkan  tingkat  output  optimal  karena  tidak  ada  perusahaan  yang  dapat
                           memengaruhi harga pasar.

                           Karakteristik  Persaingan  Sempurna  ini  di  antaranya  adalah  semua  perusahaan
                           memaksimalkan  keuntungan,  semua  perusahaan  bebas  masuk  dan  keluar  pasar,
                           semua perusahaan menjual barang yang identik sama sekali (homogen), ada tidak
                           ada preferensi konsumen. Dengan karakteristik ini, sangat jelas bahwa kita hampir
                           tidak  akan  pernah  menemukan  persaingan  sempurna  dalam  kenyataan.  Namun
                           demikian, ini adalah aspek yang penting karena pasar Persaingan Sempurna adalah
                           satu-satunya  struktur  pasar  yang  dapat  (secara  teoritis)  menghasilkan  tingkat
                           output yang optimal secara sosial.


                      C. Rangkuman

                           Jenis-jenis pasar:
                           1. Pasar Monopoli
                               Pasar  Monopoli  adalah  struktur  pasar  di  mana  perusahaan  tunggal
                               mengendalikan seluruh pasar.
                           2. Oligopoli
                               Pasar  Oligopoli  menggambarkan  suatu  struktur  pasar  yang  didominasi  oleh
                               hanya sejumlah kecil perusahaan yang menghasilkan kompetisi terbatas.
                           3. Persaingan Monopolistik
                               Persaingan  monopolistik  adalah  struktur  pasar  di  mana  sejumlah  besar
                               perusahaan kecil bersaing satu sama lain.
                           4. Persaingan Sempurna
                               Persaingan sempurna menggambarkan struktur pasar di mana sejumlah besar
                               perusahaan kecil bersaing satu sama lain.
















                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                8]]></page><page Index="9"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA



                      Alam & Rudiyanto.2016. Ekonomi Untuk SMA/MA Kelas X Kurikulum 2013 yang
                       Disempurnakan Kelompok Peminatan. Jakarta: Erlangga

                      Firmansyah, Herlan dan Diana Nurdiansyah. 2016. Buku Siswa Aktif dan Kreatif
                       Belajar Ekonomi. Bandung: Frafindo Media Pratama.

                      Geminastiti, Kinanti dan Nella Nurlita. 2017. Ekonomi Untuk Siswa SMA/MA Kelas
                       X Kelompok Peminatan Ilmu-ilmu Sosial. Bandung: Yrama Widya

                      Ismawanto. 2020. Ekonomi Kelompok Peminatan Ilmu-ilmu Sosial Untuk Siswa
                       SMA/MA Kelas X. Kartosuro Solo: Putra Kertonatan

                      Mulyadi, E. dan Eri Kasman. 2015. Ekonomi Untuk SMA/MA Kelas XII Kurikulum
                       2013 Peminatan Ilmu Sosial. Bandung: Yudistira

                      Nurhadi. 2015. Lensa Kegiatan Ekonomi SMA/MA Kelas XII Kelompok Peminatan
                       IPS. Jakarta: Bailmu.

                      Nur Aisyah Mimin & Hartatik Fitria R. 2009. Ekonomi Untuk SMA dan MA Kelas
                       XII. Jakarta: Pusat Perbukuan Departemen Pendidikan Nasional

                      Rusdarti & Kusmuriyanto. 2012. Ekonomi Fenomena Di Sekitar Kita 3. Solo: Tiga
                       Serangaki Pustaka Mandiri

                      https://www.jurnal.id/id/blog/pengertian-penawaran-dan-faktor-yang
                       memengaruhinya/

                      https://guruakuntansi.co.id/faktor-permintaan-dan-penawaran/

                      https://ukirama.com/en/blogs/apa-itu-harga-keseimbangan-dan-
                       bagaimanacara-menghitungnya

                      https://www.quipper.com/id/blog/mapel/ekonomi/pengertian-
                       elastisitaspermintaan-dan-
                      penawaran/#:~:text=Pengertian%20Elastisitas%20Permintaan%20dan%20Pen
                       awaran,-
                      Nah%2C%20setelah%20tahu&text=Elastisitas%20adalah%20pengaruh%20per
                       ubahan%20harga,terhadap%20perubahan%20gejala%20ekonomi%20lainnya.

                       https://ilmumanajemenindustri.com/jenis-jenis-pasar-market-
                       berdasarkanstrukturnya/







                       @2020, Direktorat SMA, Direktorat Jenderal PAUD, DIKDAS, dan DIKMEN                9]]></page></pages></Search>